<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<Lieky>
    <Liek id="1">
        <Nazov>Zyrtec</Nazov>
        <DoplnokNazvu>tbl flm 50x10 mg (blis.Al/PVC)</DoplnokNazvu>
        <DlhyPopis>
Písomná informácia pre používateľov

Zyrtec
10 mg filmom obalené tablety

cetirizín dihydrochlorid

Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože obsahuje pre Vás dôležité informácie.
Vždy užívajte tento liek presne tak, ako je to uvedené v tejto informácii alebo ako vám povedal váš lekár alebo lekárnik.
-	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znova prečítali.
-	Ak potrebujete ďalšie informácie alebo radu, obráťte sa na svojho lekárnika.
-	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika alebo zdravotnú sestru. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov.
-	Ak sa príznaky vášho ochorenia nezlepšia alebo ak sa zhoršia do 3 dní, musíte sa obrátiť na lekára.


V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
1.	Čo je Zyrtec a na čo sa používa
2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako užijete Zyrtec
3.	Ako užívať Zyrtec
4.	Možné vedľajšie účinky
5.	Ako uchovávať Zyrtec
6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


1.	Čo je Zyrtec a na čo sa používa

Liečivom Zyrtecu je cetirizín dihydrochlorid.
Zyrtec je antialergikum.

U dospelých a detí vo veku 6 rokov a starších je Zyrtec určený:
-	na zmiernenie nosových a očných príznakov sezónnej a celoročnej alergickej nádchy,
-	na zmiernenie príznakov žihľavky.


2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako užijete Zyrtec

Neužívajte Zyrtec
-	keď máte závažnú poruchu obličiek (závažné zlyhanie obličiek s hodnotami klírensu kreatinínu menej ako 10 ml/min),
-	keď ste alergický na cetirizín dihydrochlorid, na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku (uvedených v časti 6), na deriváty hydroxyzínu alebo piperazínu (úzko súvisiace aktívne zložky iných liekov).

Upozornenia a opatrenia
Ak máte závažnú poruchu obličiek, požiadajte vášho lekára o radu a ak je to potrebné, budete užívať nižšiu dávku. Novú dávku určí váš lekár.

Ak máte epilepsiu alebo sa u vás v minulosti vyskytli kŕče, mali by ste o tom povedať vášmu lekárovi a požiadať ho o radu.

Žiadne klinicky významné interakcie medzi alkoholom (pri hladine 0,5 promile v krvi, čo zodpovedá vypitiu jedného pohárika vína) a cetirizínom v odporúčaných liečebných dávkach sa nezistili. Nie sú však k dispozícii žiadne údaje o bezpečnosti v prípade súčasného užívania vysokých dávok cetirizínu a alkoholu. Preto, tak ako v prípade všetkých antihistaminík, odporúča sa vylúčiť užívanie Zyrtecu s alkoholom.

Ak sa chystáte na alergologické vyšetrenia, spýtajte sa svojho lekára, či máte prestať užívať liek niekoľko dní pred vyšetrením. Tento liek môže ovplyvniť výsledky vašich alergologických vyšetrení.

Iné lieky a Zyrtec
Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

Zyrtec a jedlo a nápoje
Jedlo neovplyvňuje vstrebávanie Zyrtecu.

Tehotenstvo a dojčenie
Ak ste tehotná alebo dojčíte, ak si myslíte, že ste tehotná alebo ak plánujete otehotnieť, poraďte sa so svojím lekárom predtým, ako začnete užívať tento liek.

Zyrtec sa nemá podávať tehotným ženám. Napriek tomu by prípadné náhodné užitie lieku tehotnou ženou nemalo mať žiadne škodlivé účinky na plod. Liek sa má podávať len v nevyhnutnom prípade a po konzultácii s lekárom.

Cetirizín prestupuje do materského mlieka. Preto sa Zyrtec nemá užívať počas dojčenia, pokiaľ sa neporadíte so svojím lekárom.

Vedenie vozidiel a obsluha strojov
Klinické štúdie nepreukázali poruchu pozornosti, bdelosti a schopnosti viesť motorové vozidlo po užití Zyrtecu v odporúčaných dávkach.
Dôkladne sledujte reakcie svojho organizmu na liek po užití Zyrtecu, ak sa chystáte viesť vozidlo, vykonávať potenciálne nebezpečné činnosti alebo obsluhovať stroje. Neprekračujte odporúčanú dávku.

Zyrtec filmom obalené tablety obsahuje laktózu; ak vám váš lekár povedal, že neznášate niektoré cukry, pred užitím tohto lieku kontaktujte, prosím, svojho lekára.


3.	Ako užívať Zyrtec

Vždy užívajte tento liek presne tak, ako je to uvedené v tejto informácii alebo ako vám povedal váš lekár alebo lekárnik. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

Tablety je treba prehltnúť celé a zapiť malým množstvom vody.
Tableta sa môže rozdeliť na 2 rovnaké dávky.

Dospelí a dospievajúci starší ako 12 rokov:
10 mg tableta jedenkrát denne.

Deti vo veku od 6 do 12 rokov:
5 mg (1/2 tablety) dvakrát denne.

Pacienti so stredne ťažkou až ťažkou poruchou funkcie obličiek
Pacientom so stredne ťažkou poruchou funkcie obličiek sa odporúča 5 mg jedenkrát denne.

Ak máte pocit, že účinok Zyrtecu je veľmi slabý alebo veľmi silný, poraďte sa prosím s vaším lekárom.

Dĺžka liečby
Dĺžka liečby závisí od druhu, trvania a priebehu vášho ochorenia. Poraďte sa so svojím lekárnikom.

Ak užijete viac Zyrtecu, ako máte
Ak užijete vyššiu ako odporúčanú dávku Zyrtecu, informujte, prosím, vášho lekára, ktorý rozhodne o ďalších opatreniach, ak sú potrebné.

Po závažnom predávkovaní sa vedľajšie účinky uvedené ďalej môžu vyskytnúť so zvýšenou intenzitou. Boli popísané tieto nežiaduce účinky: zmätenosť, hnačka, závrat, únava, bolesti hlavy, celková nevoľnosť, rozšírenie zreničiek, svrbenie, nepokoj, útlm, spavosť, otupenosť, abnormálne rýchla činnosť srdca, tras a zadržiavanie moču.

Ak zabudnete užiť Zyrtec
Neužívajte dvojnásobnú dávku, aby ste nahradili vynechanú dávku.

Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


4.	Možné vedľajšie účinky

Tak ako všetky lieky, aj tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

Nasledujúce vedľajšie účinky sú zriedkavé alebo veľmi zriedkavé, ak ich však spozorujete, musíte prestať užívať liek a ihneď sa poradiť so svojím lekárom:
-	alergické reakcie, vrátane závažných reakcií a angioedému (závažná alergická reakcia, ktorá spôsobuje opuch tváre alebo hrdla).
Tieto reakcie sa môžu objaviť bezprostredne po prvom užití lieku alebo aj neskôr.

Časté vedľajšie účinky (môžu postihovať až 1 z 10 pacientov)
-	somnolencia (ospalosť)
-	závrat, bolesť hlavy
-	faryngitída (zápal hltanu), nádcha (u detí)
-	hnačka, nevoľnosť, sucho v ústach
-	únava

Menej časté vedľajšie účinky (môžu postihovať až 1 zo 100 pacientov)
-	nepokoj
-	parestézia (nezvyčajné pocity v koži)
-	bolesť brucha
-	pruritus (svrbenie kože), vyrážka
-	asténia (extrémna únava), celková nevoľnosť

Zriedkavé vedľajšie účinky (môžu postihovať až 1 z 1 000 pacientov)
-	alergické reakcie, niekedy závažné (veľmi zriedkavo)
-	depresia, halucinácia, agresivita, zmätenosť, nespavosť
-	záchvaty (kŕče)
-	tachykardia (príliš rýchly pulz srdca)
-	nezvyčajná funkcia pečene
-	urtikária (žihľavka)
-	edém (opuch)
-	zvýšenie telesnej hmotnosti

Veľmi zriedkavé vedľajšie účinky (môžu postihovať až 1 z 10 000 pacientov)
-	trombocytopénia (nízke hladiny krvných doštičiek)
-	tiky (opakujúce sa kŕče)
-	synkopa, dyskinéza (mimovoľné pohyby), dystónia (nezvyčajné predĺžené svalové kontrakcie), triaška, dysgeúzia (zmenená chuť)
-	rozmazané videnie, porucha akomodácie (ťažkosti so zaostrovaním), okulogyrácia (nekontrolovateľné cirkulárne pohyby očí)
-	angioedém (závažná alergická reakcia, ktorá spôsobuje opuch tváre alebo hrdla), lokalizovaná (postihujúca jedno miesto) lieková vyrážka
-	nezvyčajné močenie (nočné pomočovanie, bolesť a/alebo ťažkosti pri močení)

Neznáma frekvencia vedľajších účinkov (frekvenciu nemožno odhadnúť z dostupných údajov)
-	amnézia (strata pamäti), porucha pamäti

Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov.


5.	Ako uchovávať Zyrtec

Tento liek uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

Nepoužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuli a blistri. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v danom mesiaci.

Tento liek nevyžaduje žiadne zvláštne podmienky na uchovávanie.


6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

Čo Zyrtec obsahuje
-	Liečivo je cetirizín dihydrochlorid. Jedna filmom obalená tableta obsahuje 10 mg cetirizín dihydrochloridu.
-	Pomocné látky: mikrokryštalická celulóza, monohydrát laktózy, makrogol 400, magnéziumstearát, hydroxypropylmetylcelulóza E464, koloidný oxid kremičitý, oxid titaničitý E171.

Ako vyzerá Zyrtec a obsah balenia
Biele, podlhovasté, filmom obalené tablety s deliacou ryhou a vylisovaným označením Y/Y na jednej strane.

Veľkosť balenia: 1, 4, 5 alebo 7 tabliet.

Nie všetky veľkosti balenia musia byť uvedené na trh.

Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca

Držiteľ rozhodnutia o registrácii:
UCB s.r.o., Praha, Česká republika

Výrobca:
Aesica Pharmaceuticals S.r.l., Via Praglia, 15, I-10044 Pianezza (TO), Taliansko
UCB Pharma Limited, 208 Bath Road, Slough, Berkshire, SL1 3WE, Spojené Kráľovstvo
Phoenix Pharma Polska Sp. z o.o., ul. Baletowa 115A, 02-867 Warsaw, Poľsko

Liek je schválený v členských štátoch Európskeho hospodárskeho priestoru (EHP) pod nasledovnými názvami:

Rakúsko: Zyrtec 10 mg -Filmtabletten
Belgicko: Zyrtec
Bulharsko: Zyrtec
Cyprus: Zyrtec
Česká republika: Zyrtec
Dánsko: Zyrtec
Estónsko: Zyrtec
Fínsko: Zyrtec
Francúzsko: Zyrtec
Nemecko: Zyrtec
Grécko: Ziptek
Maďarsko: Zyrtec filmtabletta
Írsko: Zirtek tablets
Taliansko: Zirtec 10 mg compresse rivestite con film
Lotyšsko: Zyrtec
Litva: Zyrtec
Luxembursko: Zyrtec
Malta: Zyrtec
Holandsko: Zyrtec
Nórsko: Zyrtec
Poľsko: Zyrtec
Portugalsko: Zyrtec
Slovenská republika: Zyrtec
Slovinsko: Zyrtec10 mg filmsko oblozene tablete
Španielsko: Zyrtec comprimidos recubiertos con pelicula
Švédsko: Zyrlex
Spojené kráľovstvo: Zirtek allergy tablets
        </DlhyPopis>
        <Popis1>Cetirizín;perorálna;tbl flm 1x10 mg</Popis1>
        <Popis2>24/0024/92-S</Popis2>
        <Popis3>D.S. (1x denne, večer, s jedlom)</Popis3>
        <Popis4>(Zyrtec;tbl flm 50x10 mg)</Popis4>
        <Kod>27002</Kod>
        <Forma>Tabletka</Forma>
        <VelkostBalenia>50 tbl</VelkostBalenia>
        <DoplatokPoistenca>0</DoplatokPoistenca>
        <UhradaZP>0</UhradaZP>
    </Liek>
    
    <Liek id="2">
        <Nazov>PARALEN 500</Nazov>
        <DoplnokNazvu>tbl 10x500 mg (blis.Al/PVC)</DoplnokNazvu>
        <DlhyPopis>        PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV        PARALEN® 500        (paracetamolum)        tablety        Držiteľ rozhodnutia o registrácii        Zentiva k.s., Praha, Česká republika   </DlhyPopis>
        <Popis1>Paracetamol;perorálna;tbl 10x500 mg</Popis1>
        <Popis2>07/0148/78-CS</Popis2>
        <Popis3>D.S. (1x denne, večer, s jedlom)</Popis3>
        <Popis4>(PARALEN 500;tbl 10x500 mg)</Popis4>
        <Kod>03837</Kod>
        <Forma>Tabletka</Forma>
        <VelkostBalenia>10 ks</VelkostBalenia>
        <DoplatokPoistenca>0</DoplatokPoistenca>
        <UhradaZP>0</UhradaZP>
    </Liek>

    <Liek id="3">
        <Nazov>SUMAMED FORTE</Nazov>
        <DoplnokNazvu>plv sir 1x37,5 ml</DoplnokNazvu>
        <DlhyPopis>   PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV      Sumamed® forte      Prášok na sirup      dihydrát azitromycínu      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.    </DlhyPopis>
        <Popis1>Azitromycín;perorálna;plv sir 1x37,5 ml</Popis1>
        <Popis2>Exp.orig.No. (1)</Popis2>
        <Popis3>D.S. (1x denne, večer, s jedlom)</Popis3>
        <Popis4>(SUMAMED FORTE;plv sir 1x37,5 ml;1)</Popis4>
        <Kod>37071</Kod>
        <Forma>Prášok na sirup</Forma>
        <VelkostBalenia>37,5 ml</VelkostBalenia>
        <DoplatokPoistenca>6,11</DoplatokPoistenca>
        <UhradaZP>7,77</UhradaZP>
    </Liek>

    <Liek id="4">
        <Nazov>IMOVAX D.T. ADULT</Nazov>
        <DoplnokNazvu>sus inj 1x0,5 ml (striek.)</DoplnokNazvu>
        <DlhyPopis>
Písomná informácia pre používateľov


IMOVAX  D.T.  ADULT
Injekčná suspenzia


Držiteľ rozhodnutia o registrácii
Sanofi Pasteur
2 avenue Pont Pasteur
69007 Lyon
Francúzsko


Zloženie lieku
Jedna dávka vakcíny v 0,5ml obsahuje:
Liečivá:
        </DlhyPopis>
        <Popis1>Tetanový toxoid, kombinácia s toxoidom záškrtu - 1,00 mg;subkutánne, intramuskulárne a intravenózne použitie;plv sir 1x37,5 ml</Popis1>
        <Popis2>59/0936/96-S</Popis2>
        <Popis3></Popis3>
        <Popis4>(IMOVAX D.T. ADULT;sus inj 1x0,5 ml)</Popis4>
        <Kod>33919</Kod>
        <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
        <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
        <DoplatokPoistenca>0</DoplatokPoistenca>
        <UhradaZP>35</UhradaZP>
    </Liek>

  <Liek id="5">
    <Nazov>ACYLPYRIN</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 10x500 mg (blis. Al/PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      ACYLPYRIN
      tablety
      (Acidum acetylsalicylicum)

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu, pretože obsahuje pre Vás dôležité informácie.
      Tento liek je dostupný bez lekárskeho predpisu. Avšak aj tak musíte užívať Acylpyrin obozretne, aby sa dosiahli čo najlepšie výsledky.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak potrebujete ďalšie informácie alebo radu, obráťte sa na svojho lekárnika.
      -	Ak bolesti neustúpia alebo do 3 až 7 dní neklesnú teploty, prípadne sa v priebehu liečby príznaky zhoršia, vyhľadajte lekára. Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácií pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Acylpyrin a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Acylpyrin
      3.	Ako užívať Acylpyrin
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Acylpyrin
      6.	Ďalšie informácie

      1.	ČO JE ACYLPYRIN A NA ČO SA POUŽÍVA

      Acylpyrin  je liek s obsahom kyseliny acetylsalicylovej účinne tlmí bolesti a efektívne znižuje teplotu, vo vyšších dávkach má protizápalové účinky.
      Užíva sa pri horúčke a bolesti, najmä pri chrípkových ochoreniach, ďalej pri bolestiach hlavy, kĺbov, svalov, zubov, nervov a pri bolestiach chrbtice rôzneho  pôvodu.
      Liek môžu užívať dospelí i mladiství.


      2.	SKÔR AKO UŽIJETE ACYLPYRIN

      Neužívajte Acylpyrin:

      -	keď viete, že ste alergický (precitlivený) na liečivo alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek Acylpyrinu
      -	keď ste alergický (precitlivený) na salicyláty, skupina liečiv medzi ktoré patrí kyselina acetylsalicylová
      -	pri chorobnej krvácavosti
      -	keď máte vredovú chorobu žalúdka alebo čriev
      -	pred plánovaným chirurgickým zákrokom spojeným so zvýšenou krvácavosťou
      -	pri prieduškovej astme
      -	v posledných troch mesiacoch tehotenstva
      -	deti mladšie ako 15 rokov môžu liek pri súbežnom horúčkovitom ochorení užívať len na odporúčanie lekára.

      Buďte zvlášť opatrný pri užívaní Acylpyrinu:
      -	ak ste tehotná alebo dojčíte (liek sa môže podávať v prvom a druhom trimestri
      tehotenstva a počas dojčenia iba na odporúčania lekára).
      -	ak sa u vás v minulosti prejavila alergická reakcia na nesteroidné antireumatiká
      -	ak máte chronické ochorenia dýchacieho systému, prieduškovú astmu, sennú nádchu alebo nosové polypy
      -	ak trpíte chronickými alebo opakovanými žalúdkovými alebo dvanástnikovými vredmi
      -	ak máte závažne poškodenú funkciu obličiek
      -	ak máte závažne poškodenú funkciu pečene.

      Liek patrí do skupiny liekov (nesteroidné antireumatiká), ktoré môžu poškodiť plodnosť u žien. Po prerušení užívania dôjde k úprave.

      Užívanie iných liekov
      Prosím, informujte svojho lekára o všetkých liekoch, ktoré užívate alebo ste užívali v nedávnej dobe (vrátane liekov, ktoré nie sú na predpis lekára). Účinok liečby môže byť ovplyvnený, ak sa Acylpyrin súbežne užíva s niektorými inými liekmi  určenými proti:
      -	neprijatiu orgánu po transplantácii (cyklosporín, takrolimus)
      -	vysokému krvnému tlaku (napr. diuretiká a ACE inhibítory)
      -	bolesti a zápalu (napr. kortikosteroidy alebo protizápalové lieky)
      -	dne (probenecid)
      -	nádorom alebo reumatoidnej artritíde (metotrexát)

      Kyselina acetylsalicylová zosilňuje účinok látok znižujúcich zrážavosť krvi (napr. warfarín), zvyšuje riziko krvácania z tráviaceho traktu pri súčasnej hormonálnej liečbe, zvyšuje účinok a nežiaduce účinky liekov používaných pri liečbe reumatických ochorení. Ďalej zosilňuje účinok liekov používaných pri liečbe cukrovky a nežiaduce účinky metotrexátu a sulfonamidov. Kyselina acetylsalicylová znižuje pôsobenie liekov ovplyvňujúcich močový systém.

      Užívanie Acylpyrinu s jedlom a nápojmi
      Acylpyrin sa má užívať po jedle.
      Tablety užite celé alebo rozpadnuté v malom množstve vody, ku koncu jedla alebo po ňom a zapite vhodnou tekutinou, najlepšie zásaditou minerálkou.

      Tehotenstvo
      Skôr ako začnete užívať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.
      Acylpyrin sa nesmie užívať v posledných troch mesiacov tehotenstva. V prvej a druhej tretine tehotenstva môže byť liek podávaný len na odporúčanie lekára, ktorý má zvážiť pomer rizika a prínosu.

      Dojčenie
      Acylpyrin sa výnimočne môže užívať počas dojčenia. Pokiaľ ho užívate dlhšie obdobie alebo vo vysokých dávkach, dojčenie je potrebné prerušiť, pretože kyselina acetylsalicylová prechádza do materského mlieka.

      Vedenie vozidla a obsluha strojov:
      Liek neovplyvňuje schopnosť viesť vozidlá a obsluhovať stroje.


      3.	AKO UŽÍVAŤ ACYLPYRIN

      Ak lekár neodporučí inak, zvyčajné dávkovanie u dospelých a mladistvých je 1-2 tablety každých 4-8 hodín. Maximálna denná dávka 8 tabliet sa nesmie prekročiť. Odstup medzi jednotlivými dávkami sú najmenej 4 hodiny.
      Deťom sa liek podáva výnimočne v odôvodnených prípadoch len na odporúčanie detského lekára.
      Zvyčajná dávka pre deti od 7 rokov je pol tablety 3-krát denne, pre deti nad 10 rokov 1 tableta 3-krát denne. Deťom sa liek podáva výnimočne a v odôvodnených prípadoch len na odporúčanie detského lekára.
      O vhodnosti súčasného užívania Acylpyrinu inými liekmi proti bolesti alebo teplote sa poraďte s lekárom. Bez lekárskeho odporúčania neužívajte liek dlhšie ako 7 dní. Ak bolesti neustúpia do 7 dní
      alebo ak teplota neklesne do 3 dní, prípadne sa príznaky zhoršia, vyhľadajte lekára. Počas liečby Acylpyrinom nepite alkoholické nápoje.

      Ak ste užili viac Acylpyrinu, ako ste mali
      alebo pri náhodnom užití lieku dieťaťom vyhľadajte lekára.
      Predávkovanie sa prejavuje hučaním v ušiach, bolesťami hlavy, závratmi a zmätenosťou. Závažnejšie predávkovanie sa prejavuje prehĺbeným dýchaním, nevoľnosťou, zvracaním, kŕčmi a poruchami vedomia. Ak sa objavia tieto príznaky, ihneď vyhľadajte lekára. Pri náhodnom užití lieku dieťaťom tiež vyhľadajte lekára.


      4.	MOŽNÉ VEDĽAJŠIE ÚČINKY

      Tak ako všetky lieky, aj Acylpyrin môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.
      Liek sa zvyčajne dobre znáša. Môžu sa však objaviť poruchy tráviaceho ústrojenstva (žalúdočná nevoľnosť, vracanie, krvácanie). Pri dlhodobom užívaní sa môže vyskytnúť zvýšená krvácavosť, poruchy krvotvorby, poškodenie funkcie pečene a obličiek. U precitlivených jedincov môže vyvolávať rôzne alergické prejavy (astmatický záchvat, kožné vyrážky). U detí s vírusovým ochorením sa môže objaviť tzv. Reyov syndróm (poruchy vedomia, kŕče, vysoké teploty).
      Pri prípadnom výskyte nežiaducich účinkov alebo iných nezvyčajných reakcií sa o ďalšom užívaní lieku poraďte s lekárom.

      Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.


      5.	AKO UCHOVÁVAŤ ACYLPYRIN

      Uchovávajte v suchu pri teplote 15 až 25 C, chráňte pred svetlom.
      Uchovávajte mimo dosahu a dohľadu detí.

      Nepoužívajte Acylpyrin po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na obale. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.

      Lieky sa nesmú likvidovať odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	ĎALŠIE INFORMÁCIE

      Čo Acylpyrin obsahuje

      Liečivo: acidum acetylsalicylicum (kyselina acetylsalicylová) 500 mg v 1 tablete.
      Pomocné látky: zemiakový škrob, mastenec

      Ako vyzerá Acylpyrin a obsah balenia

      Acylpyrin sú biele až slabo šedé tablety s deliacou ryhou na jednej strane, na druhé strane vyrazený názov ACYLPYRIN.
      Balenie obsahuje 10 alebo 100 tabliet.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii

      Herbacos Recordati s.r.o, Pardubice, Česká republika

      Táto písomná informácia pre používateľov bola naposledy schválená v 11/2011.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Kyselina acetylsalicylová;perorálna;500 mg</Popis1>
    <Popis2>tbl 10x500 mg (blis. Al/PVC)</Popis2>
    <Popis3>D.S. (1-2 tablety každých 4-8 hodín)</Popis3>
    <Popis4>(ACYLPYRIN;1-2)</Popis4>
    <Kod>00011</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>10 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,80</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="6">
    <Nazov>CELASKON tablety 250 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 100x250 mg (fľ.skl.hnedá)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽAOV

      CELASKON® tablety 250 mg
      (kyselina askorbová)
      tablety
      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu, pretože obsahuje pre Vás dôležité informácie.
      Tento liek je dostupný bez lekárskeho predpisu. Pri jeho užívaní dodržiavajte, prosím, nasledujúce pokyny. Písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali. Ak potrebujete ďalšie informácie alebo radu, obráťte sa na svojho lekárnika.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete :
      1.	Čo je CELASKON tablety 250 mg a na čo sa užíva
      2.	Skôr ako užijete CELASKON tablety 250 mg
      3.	Ako užívať CELASKON tablety 250 mg
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať tablety CELASKON 250 mg
      6.	Ďalšie informácie

      1.	Čo je CELASKON® tablety 250 mg a na čo sa užíva
      CELASKON tablety 250 mg  obsahuje 250 mg vitamínu C (vitamín C je kyselina askorbová) v jednej tablete.
      Vitamíny sú zložité látky nevyhnutné pre mnohé funkcie v organizme. Vitamín C patrí medzi vitamíny rozpustné vo vode. Jeho úloha v organizme je mnohostranná: umožňuje činnosť rôznych enzýmov v organizme, je súčasťou antioxidačného systému. Je dôležitý pre rast a udržiavanie zdravých kostí, zubov, ďasien, väziva a krvných ciev, pre tvorbu niektorých látok, ktoré sa zúčastňujú na prenose nervových vzruchov medzi nervovými bunkami, pre tvorbu hormónov nadobličiek, pre vstrebávanie železa z potravy, rovnako je nutný pre normálnu imunitnú odpoveď na infekciu a pre hojenie rán.
      Zvýšená potreba vitamínu C je u ťarchavých a dojčiacich žien, u detí v období rastu, pri nadmernej fyzickej a duševnej záťaži, v rekonvalescencii po infekčných chorobách, po ťažkých úrazoch, popáleninách, rozsiahlych operáciách, pri pobyte v extrémne nízkych teplotách, u obyvateľov veľkých miest, u fajčiarov (až trojnásobná potreba v porovnaní s nefajčiarmi), u alkoholikov, pri nedostatočnej alebo jednostrannej výžive, najmä u starých ľudí.                                                                                                                                           Ľudský organizmus si vitamín C nevie sám vytvárať, preto ho treba do organizmu dodávať.

      2.	Skôr ako užijete CELASKON 250 mg OCHUTENÉ TABLETY
      Neužívajte tento liek
      -	keď ste precitlivený na vitamín C alebo na niektorú z ďalších zložiek lieku.

      Buďte zvlášť opatrný pri užívaní lieku CELASKON tablety 250 mg
      Upozornite lekára, ak
      - trpíte poruchou látkovej premeny železa (hemosideróza, hemochromatóza),
      - máte oxalátové obličkové kamene.
      Vitamín C vo vyšších dávkach môže ovplyvniť správnosť výsledkov niektorých laboratórnych testov (najmä stanovenie glukózy v moči, test na skryté krvácanie v stolici a i.). Poraďte sa s lekárom, ako dlho pred laboratórnymi testami je nutné dávkovanie CELASKONu tablety 250 mg znížiť alebo ho celkom vysadiť.

      Užívanie iných liekov
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali ešte iné lieky, vrátane liekov, ktorých výdaj nie je viazaný na lekársky predpis, prosím, oznámte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.
      Pri odporúčanom dávkovaní u stavov, pri ktorých je nedostatok vitamínu C alebo jeho zvýšená potreba, nedochádza k ovplyvneniu účinku iných liekov. O vhodnosti užívania Celaskonu tablety 250 mg súčasne s voľnopredajnými prípravkami, ktoré takisto obsahujú vitamín C, sa poraďte s lekárom. Ak užívate vitamín C v dávkach vyšších ako 1 g, informujte o tom lekára pri predpisovaní iných liekov.

      Užívanie lieku CELASKONu tablety 250 mg  s jedlom a nápojmi
      Pre dobré zužitkovanie v organizme je vhodné užívať celkovú dennú dávku rozdelenú na niekoľko čiastkových dávok. CELASKON tablety 250 mg sa užíva najlepšie pred jedlom a dostatočne sa zapije vodou alebo iným nealkoholickým nápojom.

      Tehotenstvo a dojčenie
      Skôr ako začnete užívať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.
      V tehotenstve a v období dojčenia je zvýšená potreba vitamínu C, preto môžu tehotné a dojčiace ženy CELASKON tablety 250 mg prechodne užívať. Vitamín C prechádza do krvi plodu a do materského mlieka. Vysoké dávky vitamínu C užívané v ťarchavosti môžu viesť u novorodencov k jeho zvýšenej potrebe až k prejavom jeho nedostatku.

      Vedenie vozidla a obsluha strojov
      Liek neovplyvňuje pozornosť.

      3.	Ako užívať CELASKON tablety 250 mg
      Zvyčajná dávka tohto vitamínu je:
      -	dospelí aj deti staršie ako 6 rokov zvyčajne užívajú 2 - 4 tablety Celaskonu tablety 250 mg denne, na pokrytie zvýšenej potreby na prechodný čas 1 - 2 tablety Celaskonu tablety 250 mg denne.
      -	deťom vo veku 2 - 6 rokov sa Celaskon tablety 250 mg podáva len na odporučenie lekára,              1/2 - 1 tableta Celaskonu tablety 250 mg denne.
      -	deťom mladším ako 2 roky sa Celaskon tablety 250 mg nepodáva.

      Ak užijete viac CELASKONu tablety 250 mg  ako máte
      Pri dávkovaní vyššom ako 4 tablety denne, najmä dlhodobejšom, môže dôjsť k zvýšenému výskytu nežiaducich účinkov. Pri jednorazovom predávkovaní alebo ak dieťa náhodne požije viac tabliet, môže dôjsť k nevoľnosti až dáveniu, nadbytočné množstvo vitamínu C sa vylúči močom.
      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      4.	MOŽNÉ VEDĽAJŠIE ÚČINKY
      Tak ako všetky lieky, CELASKON tablety 250 mg môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.
      Pri odporúčanom dávkovaní sa Celaskon tablety 250 mg veľmi dobre znáša, pretože množstvo vitamínu C, ktoré presahuje potreby organizmu, sa rýchlo vylúči do moču. Pri dávkach vyšších ako 1 g vitamínu C denne (4 tablety Celaskonu tablety 250 mg) môže dôjsť k podráždeniu žalúdočnej sliznice, nevoľnosti, dáveniu, celkovej slabosti, hnačkám a k tvorbe obličkových kameňov (bolesti v chrbte). U alergických osôb sa môžu celkom ojedinele objaviť ekzémy, žihľavka alebo aj astmatický záchvat.
      Pri výskyte týchto nežiaducich účinkov alebo iných nezvyčajných reakcií sa poraďte s lekárom.

      5.	Ako uchovávať CELASKON tablety 250 mg
      Uchovávajte mimo dosahu a dohľadu detí.
      CELASKON tablety 250 mg  nepoužívajte po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na obale po skratke EXP. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.
      Uchovávajte v suchu, pri teplote 10 – 25 C, chráňte pred svetlom!
      Lieky sa nesmú likvidovať odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Informujte sa u svojho lekárnika ako zlikvidovať lieky, ktoré už nepotrebujete. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.

      6.	ĎALŠIE INFORMÁCIE
      Čo CELASKON tablety 250 mg obsahuje

      Liečivo je kyselina askorbová (vitamín C) 250 mg v 1 tablete.
      Pomocné látky sú: kukuricový škrob , predželatínovaný kukuricový škrob, dihydrát edetanu dvojsodného,  mastenec, sodná soľ stearylfumarátu, mikrokryštalická celulóza, hlinitý lak oranžovej žltej E 110.

      Ako vyzerá CELASKON tablety 250 mg  a obsah balenia
      CELASKON tablety 250 mg  sú mramorované oranžovo biele až oranžovo takmer biele ploché tablety s deliacou ryhou o priemere 9 mm.
      Obsah balenia: 30 a 100 tabliet.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca
      Zentiva  k. s., Praha, Česká republika

      Táto písomná informácia pre používateľov bola naposledy schválená v júni 2009.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Kyselina askorbová  (vit.C);perorálna;250 mg</Popis1>
    <Popis2>tbl 10x250 mg (blis. Al/PVC)</Popis2>
    <Popis3>D.S. (2 - 4 tablety denne)</Popis3>
    <Popis4>(CELASKON tablety 250 mg;4)</Popis4>
    <Kod>78278</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>10 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>4,30</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="7">
    <Nazov>TETAVAX</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sus inj 20x0,5 ml/40 I.U. (ampulka)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>

      Písomná informácie pre používateľa

      TETAVAX
      injekčná suspenzia

      ADSORBOVANÁ VAKCÍNA PROTI TETANU

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je TETAVAX a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako použijete TETAVAX
      3.	Ako používať TETAVAX
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať TETAVAX
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je TETAVAX a na čo sa používa

      Táto vakcína je protiinfekčný liek určený na prevenciu tetanu.


      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako použijete TETAVAX

      Nepoužívajte TETAVAX:
      •	ak ste alergický na liečivo alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku (uvedených v časti 6),
      •	ak ste mali alergickú reakciu alebo neurologickú poruchu po predchádzajúcom podaní tejto vakcíny,
      •	ak máte horúčku, akútne ochorenie alebo chronické progresívne ochorenie. V takom prípade sa odporúča očkovanie odložiť.

      V PRÍPADE AKÝCHKOĽVEK POCHYBNOSTÍ SA OBRÁŤTE NA SVOJHO LEKÁRA ALEBO LEKÁRNIKA.

      Upozornenia a opatrenia
      Predtým, ako začnete používať TETAVAX, obráťte sa na svojho lekára:
      •	ak máte oslabenú imunitu alebo podstupujete imunosupresívnu liečbu,
      •	ak ste alergický alebo ste mali abnormálnu reakciu po predchádzajúcom podaní tejto vakcíny,
      •	ak ste boli zaočkovaný vakcínou proti tetanu počas posledných piatich rokov,
      •	ak sa u vás vyskytol Guillainov-Barrého syndróm (abnormálna citlivosť, paralýza) alebo brachiálna neuritída (paralýza, difúzna bolesť v hornej končatine a ramene) po podaní predchádzajúcej vakcíny obsahujúcej tetanický anatoxín (vakcína proti tetanu), o podaní ďalšej vakcíny obsahujúcej tetanický anatoxín rozhodne váš lekár po starostlivom zvážení.

      Iné lieky a TETAVAX
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Tehotenstvo, dojčenie a plodnosť
      Ak ste tehotná alebo dojčíte, ak si myslíte, že ste tehotná alebo ak plánujete otehotnieť, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom predtým, ako začnete užívať tento liek.
      Ak je to nevyhnutné, vakcína sa môže podať počas tehotenstva.

      TETAVAX obsahuje
      Draslík


      3.	Ako používať TETAVAX

      Dávkovanie

      Postexpozičná profylaxia tetanu:
      Je potrebné riadiť sa nasledujúcou odporúčanou schémou:
      DRUH PORANENIA	PACIENT NEIMUNIZOVANÝ
      ALEBO
      ČIASTOČNE IMUNIZOVANÝ	PACIENT KOMPLETNE IMUNIZOVANÝ
      Čas od posledného preočkovania
      5 až 10 rokov	>10 rokov
      Menšie – čisté
      Začať alebo ukončiť očkovanie: tetanický anatoxín, 1 dávka, 0,5 ml	Žiadna	Tetanický anatoxín: 1 dávka, 0,5 ml
      Väčšie – čisté alebo náchylné na tetanus	Do jedného ramena:
      ľudský imunoglobulín proti tetanu, 250 IU*		Do jedného ramena:
      ľudský imunoglobulín proti tetanu, 250 IU*
      Do druhého ramena:
      tetanický anatoxín**: 1 dávka, 0,5 ml
      Tetanický anatoxín: 1 dávka, 0,5 ml	Do druhého ramena:
      tetanický anatoxín **: 1 dávka, 0,5 ml*
      Náchylné na tetanus
      Oneskorené alebo neúplné vyčistenie rany	Do jedného ramena:
      ľudský imunoglobulín proti tetanu, 500 IU*		Do jedného ramena:
      ľudský imunoglobulín proti tetanu, 500 IU*
      Do druhého ramena:
      tetanický anatoxín **: 1 dávka, 0,5 ml
      Tetanický anatoxín: 1 dávka, 0,5 ml	Do druhého ramena:
      tetanický anatoxín **: 1 dávka, 0,5 ml*
      Antibiotická terapia	Antibiotická terapia	Antibiotická terapia
      *	Použiť rôzne striekačky, ihly a miesta vpichu.
      **	Dokončiť očkovanie podľa očkovacej schémy.
      Profylaxia neonatálneho tetanu:
      Ženám v reprodukčnom veku alebo tehotným ženám, ktoré predtým neboli imunizované, treba podať 2 dávky s minimálnym odstupom 4 týždňov; prvá dávka sa aplikuje 90 alebo viac dní pred pôrodom.
      Základné očkovanie: 3 dávky vakcíny po 0,5 ml. Prvá dávka sa podáva v deň 0, druhá dávka o 6 týždňov po prvej dávke a tretia za 6 mesiacov po podaní druhej dávky.
      Preočkovanie: 1 dávka vakcíny (0.5 ml) každých 10 rokov.
      Spôsob podávania
      Pred aplikáciou pretrepať, aby sa vytvorila homogénna suspenzia.
      Vakcínu sa odporúča podávať intramuskulárne, aby sa minimalizovali lokálne reakcie. Môže sa podávať aj hlboko subkutánne. Nesmie sa podávať intradermálne.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.
      Hlásené boli nasledujúce vedľajšie účinky:
      •	Opuch lymfatických uzlín.
      •	Alergická reakcia alebo reakcia precitlivenosti: urtikária, opuch (edém).
      •	Kožná reakcia: svrbenie (pruritus), začervenanie (erytém).
      •	Bolesť hlavy, nevoľnosť.
      •	Hypotenzia.
      •	Bolesť svalov a kĺbov.
      •	Reakcie v mieste vpichu: bolestivosť, vyrážka, indurácia alebo edém sa môžu vyskytnúť do 48 hodín a pretrvávať 1 až 2 dni. Niekedy môže tieto reakcie sprevádzať tvorba podkožného uzlíka, a ojedinele vznik neinfikovaných abscesov.
      •	Prechodná horúčka, nevoľnosť.

      Tieto účinky sa vyskytovali veľmi zriedkavo a nie je možné presne určiť ich frekvenciu výskytu.

      Možné vedľajšie účinky (t.j. účinky, ktoré neboli priamo hlásené u vakcíny TETAVAX, ale v prípade iných vakcín obsahujúcich niektoré zložky vakcíny TETAVAX):
      •	Guillainov-Barrého syndróm (abnormálna citlivosť, paralýza) a brachiálna neuropatia (paralýza, difúzna bolesť v hornej končatine a ramene) po podaní predchádzajúcej vakcíny obsahujúcej tetanický anatoxín.
      U novorodencov narodených predčasne (v alebo pred 28. týždňom tehotenstva) môžu dlhšie než normálne intervaly medzi vdychmi pretrvať 2 až 3 dni po očkovaní.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia uvedeného v Prílohe V*. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.
      5.	Ako uchovávať TETAVAX

      Tento liek uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.
      Nepoužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuli po EXP. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v danom mesiaci.
      Uchovávajte v chladničke (2 °C – 8 °C). Neuchovávajte v mrazničke.
      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo TETAVAX obsahuje
      -	Liečivo je:
      tetanický anatoxín ........................................................................................... ≥40 IU
      adsorbovaný na hydroxid hlinitý....................................................................... 0.6 mg Al
      v 0,5 ml dávke

      -	Ďalšie zložky sú: tlmivý roztok, ktorý obsahuje : chlorid sodný, dihydrát hydrogenfosforečnanu sodného, dihydrogenfosforečnan draselný a vodu na injekcie

      Ako vyzerá TETAVAX a obsah balenia
      	Tento liek je biela až bledošedá injekčná suspenzia naplnená v injekčnej striekačke.
      Balenie je po 1 alebo 20 ks.

      	Tento liek je biela až bledošedá injekčná suspenzia v ampulke.
      Balenie: 20 ks.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      Sanofi Pasteur
      2, avenue Pont Pasteur
      69007 Lyon
      Francúzsko

      Výrobca
      Sanofi Pasteur SA
      2, avenue Pont Pasteur
      69007 Lyon
      Francúzsko

      Sanofi-Aventis Zrt.
      Campona u. l (Harbor park)
      1225 Budapešť
      Maďarsko

      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná v júli 2013.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Tetanový toxoid - 0,5 ml;intramuskulárne a subkutánne použitie;sus inj 20x0,5 ml/40 I.U.</Popis1>
    <Popis2>59/0291/95-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TETAVAX;sus inj 20x0,5 ml/40 I.U. (ampulka))</Popis4>
    <Kod>83525</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia></VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,65</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="8">
    <Nazov>INFANRIX-IPV+Hib</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plu inu 100x0,5 ml (liek.inj.skl.+liek.inj.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      Infanrix-IPV+Hib
      Prášok a suspenzia na injekčnú suspenziu
      Očkovacia látka proti diftérii, tetanu, pertussis (acelulárna zložka), poliomyelitíde (inaktivovaná) a Haemophilus influenzae typ b (konjugovaná, adsorbovaná)

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako vaše dieťa dostane túto očkovaciu látku, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu pre používateľa si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znova prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Táto očkovacia látka bola predpísaná len pre vaše dieťa. Nedávajte ju nikomu inému.
      -	Ak sa u vášho dieťaťa vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Infanrix-IPV+Hib a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako vaše dieťa dostane Infanrix-IPV+Hib
      3.	Ako sa Infanrix-IPV+Hib podáva
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Infanrix-IPV+Hib
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Infanrix-IPV+Hib a na čo sa používa

      Infanrix-IPV+Hib je očkovacia látka používaná u detí na ochranu pred 5 ochoreniami:
      •	Záškrt (diftéria): Závažná bakteriálna infekcia, ktorá postihuje hlavne dýchacie cesty a niekedy kožu. Dýchacie cesty opuchnú, čo spôsobuje závažné dýchacie ťažkosti. Baktéria taktiež uvoľňuje toxín (jed), ktorý môže spôsobiť nervové poškodenie, srdcové problémy a dokonca smrť.
      •	Tetanus: Baktéria tetanu preniká do tela cez škrabnutia, odreniny a rany v koži. Rany, ktoré sú obzvlášť náchylné na infekciu sú popáleniny, zlomeniny, hlboké rany a rany znečistené pôdou, prachom, konským trusom/hnojom alebo drevenými trieskami. Baktéria uvoľňuje toxín (jed), ktorý môže spôsobiť svalovú strnulosť, bolestivé svalové kŕče, záchvaty a dokonca smrť. Svalové kŕče môžu byť také silné, že spôsobia zlomeniny kostí chrbtice.
      •	Pertussis (dávivý/čierny kašeľ): Je vysoko infekčné ochorenie. Ochorenie postihuje dýchacie cesty a spôsobuje vážne (ťažké) záchvaty kašľa, ktoré môžu viesť k problémom s dýchaním. Kašľanie je často sprevádzané hvízdajúcim/dávivým zvukom. Kašeľ môže trvať 1-2 mesiace alebo dlhšie. Pertussis môže taktiež spôsobiť infekcie uší, zápal priedušiek, ktorý môže trvať dlhý čas, zápal pľúc, poškodenie mozgu a dokonca smrť.
      •	Poliomyelitída (Polio) /detská obrna/: Je vírusová infekcia. Polio môže spôsobiť paralýzu svalov (svaly sa nemôžu hýbať), vrátane tých svalov, ktoré sú potrebné pre dýchanie a chôdzu. Ruky a nohy postihnuté týmto ochorením môžu byť bolestivo skrútené (zdeformované).
      •	Haemophilus influenzae typ b (Hib): Môže spôsobiť opuch mozgu (zápal), ktorý môže viesť k závažným problémom, ako je: mentálna pomalosť (retardácia), mozgová obrna, hluchota, epilepsia alebo čiastočná nevidomosť. Taktiež môže spôsobiť opuch hrdla, ktorý môže viesť k
      smrti udusením. Menej často môže baktéria taktiež infikovať krv, srdce, pľúca, kosti, kĺby a tkanivá očí a úst.

      Infanrix-IPV+Hib je pre deti vo veku od 2 mesiacov do 3 rokov. Nie je vhodný pre deti staršie ako 3 roky.

      Ako očkovacia látka pôsobí
      Infanrix-IPV+Hib pomáha telu Vášho dieťaťa vytvoriť si svoju vlastnú ochranu (protilátky). Tým bude chrániť vaše dieťa pred týmito ochoreniami.

      O ochrane očkovacou látkou Infanrix-IPV+Hib
      •	Infanrix-IPV + Hib bude chrániť len pred infekciami spôsobenými patogénmi, pre ktoré bola očkovacia látka vyvinutá.
      •	Podobne ako u všetkých očkovacích látok, Infanrix-IPV+Hib nemusí úplne ochrániť všetky deti, ktoré sú zaočkované.
      •	Deti s oslabeným imunitným systémom (napr. kvôli HIV infekcii) nemôžu získať plný prínos očkovacej látky Infanrix-IPV+Hib.
      •	Očkovacia látka nemôže spôsobiť ochorenia, pred ktorými chráni vaše dieťa.


      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako vaše dieťa dostane Infanrix-IPV+Hib

      Infanrix-IPV+Hib sa nesmie podať:
      •	keď je vaše dieťa alergické na Infanrix-IPV+Hib alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tejto očkovacej látky (uvedených v časti 6) alebo na neomycín, polymyxín (druhy antibiotík) alebo na polysorbát 80. Liečivá a ostatné zložky Infanrix-IPV+Hib sú uvedené na konci písomnej informácie pre používateľa. Príznaky alergickej reakcie môžu zahrňovať svrbenie kože, vyrážku, skrátenie dychu a opuch tváre a jazyka.
      •	keď vaše dieťa malo problémy nervového systému do 7 dní po predošlom očkovaní očkovacou látkou proti ochoreniu pertussis (dávivému/čiernemu kašľu).
      •	keď vaše dieťa malo závažnú infekciu s vysokou teplotou (nad 38 °C). Slabá infekcia ako napríklad nádcha by nemala byť problémom, ale porozprávajte sa najskôr s vaším lekárom.

      Ak sa vášho dieťaťa týka niektoré z vyššie uvedeného, Infanrix-IPV+Hib sa nesmie podať. Ak si nie ste istý, porozprávajte sa s vaším lekárom alebo lekárnikom predtým, než vaše dieťa dostane Infanrix-IPV+Hib.

      Upozonenia a opatrenia
      Obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika predtým, než vaše dieťa dostane Infanrix-IPV+Hib:
      •	keď vaše dieťa malo po predchádzajúcom očkovaní s Infanrix-IPV+Hib alebo inou očkovacou látkou proti pertussis (dávivému/čiernemu kašľu) problémy, najmä:
      •	Vysokú teplotu (nad 40 ºC) v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	Kolaps alebo šokový stav v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	Dlho trvajúci, neutíšiteľný plač trvajúci 3 a viac hodín v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	Kŕčové stavy/záchvaty s vysokou teplotou alebo bez nej v priebehu 3 dní po očkovaní
      •	keď vaše dieťa trpí nediagnostikovaným alebo progresívnym ochorením mozgu alebo nekontrolovanou epilepsiou. Očkovacia látka sa má podať po zvládnutí ochorenia.
      •	keď vaše dieťa je náchylné na kŕče/záchvaty spôsobené teplotou, alebo keď tieto sa vyskytujú v rodinnej anamnéze
      •	keď vaše dieťa má problémy so zrážaním krvi, alebo keď sa mu ľahko tvoria modriny

      Ak sa niektoré z vyššie uvedeného týka vášho dieťaťa (alebo nie ste si istý) oznámte to vášmu lekárovi alebo lekárnikovi predtým, než vaše dieťa dostane Infanrix-IPV+Hib.

      Po vpichnutí ihly, alebo dokonca aj pred jej vpichnutím, môže dôjsť k omdletiu. Povedzte preto svojmu lekárovi alebo zdravotnej sestre, ak vaše dieťa pri predchádzajúcom očkovaní omdlelo.
      Iné lieky a Infanrix-IPV+Hib
      Ak vaše dieťa užíva alebo v poslednom čase užívalo ešte iné lieky, resp. bude užívať ďalšie lieky povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Zvlášť oznámte svojmu lekárovi alebo lekárnikovi ak vaše dieťa užíva niečo z nasledujúceho:
      •	lieky na boj s infekciou, ktoré ovplyvňujú imunitný systém. Infanrix-IPV+Hib nemôže pôsobiť tak dobre, ak vaše dieťa užíva tieto lieky.

      Infanrix-IPV+Hib sa môže podať v rovnakom čase ako ostatné detské očkovacie látky. Pre každú očkovaciu látku sa použije rozdielne miesto vpichu.

      Tehotenstvo a dojčenie
      Skôr ako začnete užívať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.
      Infanrix-IPV+Hib nebude nikdy podaný ženám, ktoré sú tehotné alebo dojčiace, nakoľko sa používa len u detí.

      Infanrix-IPV+Hib obsahuje neomycín, polymyxín (antibiotiká) a polysorbát 80.
      Ak vaše dieťa malo alergickú reakciu na tieto zložky, prosím, oznámte to svojmu lekárovi.


      3.	Ako sa Infanrix-IPV+Hib podáva

      Koľko očkovacej látky sa podáva
      •	Lekár podá vášmu dieťaťu odporúčanú dávku Infanrix-IPV+Hib.
      •	Zvyčajne vaše dieťa dostane dve alebo tri injekcie s časovým odstupom najmenej jedného mesiaca. Závisí to na oficiálnych odporúčaniach. Prvá injekcia môže byť podaná vo veku od 2 mesiacov.
      •	Budete informovaný, kedy by ste sa mali dostaviť k ďalšiemu očkovaniu.
      •	Lekár Vám oznámi, ak budú potrebné ďalšie injekcie (podporné). Tieto podporné injekcie budú podané najmenej 6 mesiacov po poslednej injekcii úvodnej vakcinačnej schémy.

      Ako sa očkovacia látka podáva
      •	Infanrix-IPV+Hib sa podáva vždy do svalu.
      •	Zvyčajne do stehna.
      •	Očkovacia látka sa nesmie podať do žily.

      Ak vaše dieťa vynechá dávku
      •	Ak vaše dieťa vynechá naplánovanú injekciu, je dôležité si dohodnúť ďalšiu návštevu.
      •	Uistite sa, že vaše dieťa ukončilo celú očkovaciu schému. Ak nie, vaše dieťa nemôže byť plne chránené pred ochoreniami.

      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tejto očkovacej látky, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj táto očkovacia látka môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého. Nasledujúce vedľajšie účinky sa môžu vyskytnúť s touto očkovacou látkou:

      Alergické reakcie
      Ak má vaše dieťa alergickú reakciu ihneď navštívte Vášho lekára. Prejavy môžu zahrňovať:
      •	opuch tváre
      •	nízky krvný tlak
      •	ťažkosti s dýchaním
      •	zmodranie pokožky
      •	stratu vedomia
      Takéto prejavy obvykle začnú veľmi skoro po podaní injekcie. Ihneď vezmite vaše dieťa k lekárovi, ak sa vyskytnú po odchode z ordinácie. Alergické reakcie sú veľmi zriedkavé (môžu sa vyskytnúť až u 1 na 10 000 dávok očkovacej látky)

      Ihneď navštívte Vášho lekára, ak má vaše dieťa niektorý z nasledujúcich závažných vedľajších účinkov:
      •	kolaps
      •	strata vedomia
      •	porucha vedomia
      •	záchvaty
      Ak si všimnete niektoré z vyššie uvedeného, ihneď navštívte Vášho lekára. Tieto účinky sú veľmi zriedkavé (môžu sa vyskytnúť u viac ako 1 na 10 000 dávok očkovacej látky)

      Iné vedľajšie účinky zahŕňajú:
      Veľmi časté (tieto sa môžu vyskytnúť u 1 alebo u viac ako 1 na 10 dávok očkovacej látky)
      •	nechutenstvo
      •	horúčka 38 °C alebo vyššia
      •	opuch, bolesť, začervenanie v mieste vpichu
      •	neobvyklý plač,
      •	nepokoj
      •	podráždenosť
      •	ospalosť

      Časté (tieto sa môžu vyskytnúť až u 1 na 10 dávok očkovacej látky)
      •	hnačka alebo pocit nevoľnosti (vracanie)
      •	tvrdá zdurenina v mieste vpichu
      •	rozsiahly opuch v mieste vpichu

      Menej časté (tieto sa môžu vyskytnúť až u 1 na 100 dávok očkovacej látky)
      •	opuchnuté žľazy na krku, v podpazuší alebo slabinách (lymfadenopatia)
      •	kašeľ, zápal priedušiek (bronchitída) alebo výtok z nosa
      •	infekcia horných dýchacích ciest ako je nádcha, tonzilitída alebo laryngitída
      •	vyrážka, hrudkovitá vyrážka (žihľavka)
      •	únava
      •	opuch očkovanej končatiny a niekedy susedného kĺbu
      •	horúčka 39,5 °C alebo vyššia

      Zriedkavé (tieto sa môžu vyskytnúť až u 1 na 1 000 dávok očkovacej látky)
      •	kožná vyrážka.
      •	svrbenie

      Veľmi zriedkavé (tieto sa môžu vyskytnúť až u 1 na 10 000 dávok očkovacej látky)
      •	v priebehu 2 3 dní po očkovaní sa u veľmi predčasne narodených detí (narodené do a vrátane 28. týždňa tehotenstva) môžu vyskytovať dlhšie prestávky v dýchaní ako obvykle
      •	prechodné zastavenie dýchania (apnoe)
      •	opuch celej očkovanej končatiny
      •	pľuzgiere v mieste vpichu

      Podporné dávky Infanrix-IPV+Hib môžu zvýšiť riziko reakcií v mieste vpichu. Tieto zahŕňajú opuch v mieste vpichu injekcie, opuch celej očkovanej nohy alebo ruky a niekedy opuch susedného kĺbu. Tieto reakcie zvyčajne začnú v priebehu 2 dní po podaní injekcie a vymiznú po 4 dňoch.
      Ak sa u vášho dieťaťa vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa.


      5.	Ako uchovávať Infanrix-IPV+Hib

      •	Túto očkovaciu látku uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.
      •	Uchovávajte v chladničke (2 °C – 8 °C).
      •	Neuchovávajte v mrazničke.
      •	Uchovávajte v pôvodnom obale na ochranu pred svetlom.
      •	Nepoužívajte túto očkovaciu látku po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuli po EXP. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.
      •	Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Infanrix-IPV+Hib obsahuje

      Liečivá sú:

      Difterický toxoid1	najmenej 30 medzinárodných jednotiek (IU) (25 Lf)
      Tetanový toxoid1 	najmenej 40 medzinárodných jednotike (IU) (10 Lf)
      Antigény Bordetella pertussis
      Pertusový toxoid1	25 µg
      Filamentózny hemaglutinín1	25 µg
      Pertaktín1	8 µg
      Poliovírus (inaktivovaný)
      typ 1 (kmeň Mahoney)2	40 jednotiek D antigénu
      typ 2 (kmeň MEF-1)2	8 jednotiek D antigénu
      typ 3 (kmeň Saukett)2	32 jednotiek D antigénu
      Polysacharid Haemophilus influenzae typ b
      (polyribozylribitolový kapsulárny polysacharid)				10 mikrogramov
      konjugovaný na tetanový toxoid ako proteínový nosič 	približne 30 mikrogramov

      1Adsorbovaný na hydroxid hlinitý, hydratovaný 	0,5 miligramu Al3+
      2 Kultivovaný na bunkách VERO

      Hydroxid hlinitý je obsiahnutý v očkovacej látke ako adjuvant. Adjuvanty sú látky obsiahnuté v určitých očkovacích látkach na urýchlenie, zlepšenie a/alebo predĺženie ochranného účinku očkovacej látky.

      Ďalšie zložky sú: laktóza, chlorid sodný, médium 199 (obsahujúce hlavne aminokyseliny, minerálne soli, vitamíny), voda na injekciu.

      Ako vyzerá Infanrix-IPV+Hib a obsah balenia

      •	Infanrix-IPV, zložka očkovacej látky Infanrix-IPV+Hib je biela, trochu mliečna suspenzia dodávaná v injekčnej liekovke (0,5 ml).
      •	Hib, zložka očkovacej látky, je prášok dodávaný v samostatnej injekčnej liekovke.
      •	Tekutá zložka Inanrix-IPV a prášok Hib sa spolu zmiešajú v injekčnej striekačke priamo pred podaním injekcie.
      •	Infanrix-IPV+Hib je dostupný v baleniach po 1, 10, 20, 25, 40, 50 a 100 ks.
      •	Nie všetky veľkosti balenia musia byť uvedené na trh.
      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii:		GlaxoSmithKline Biologicals S.A.
      Rixensart, Belgicko

      Výrobca:					GlaxoSmithKline Biologicals S.A.
      Rixensart, Belgicko

      Miestny zástupca: 				GlaxoSmithKline Slovakia s.r.o
      tel.: 02/48 26 11 11
      email: recepcia.sk@gsk.com

      Liek je schválený v členských štátoch Európskeho hospodárskeho priestoru (EHP) pod nasledovnými názvami:
      Infanrix-IPV+Hib : Česká republika, Nemecko, Grécko, Rakúsko, Portugalsko, Veľká Británia, Slovenská republika
      INFANRIX-IPV+Hib : Írsko
      Infanrix Polio+Hib: Fínsko


      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná vo februári 2013.

      Ďalšie zdroje informácií

      Podrobné informácie o tomto lieku sú dostupné na internetovej stránke Štátneho ústavu pre kontrolu liečiv: http://www.sukl.sk.

      -----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
      Nasledujúca informácia je určená len zdravotníckych pracovníkov:

      Infanrix-IPV+Hib sa nesmie miešať s inými očkovacími látkami alebo liekmi v rovnakej injekčnej striekačke.

      Pri skladovaní DTPa-IPV suspenzie sa v injekčnej liekovke môže vytvoriť biely sediment a číry supernatant. Nepovažujú sa za znak znehodnotenia.

      DTPa-IPV suspenzia v injekčnej liekovke sa musí dostatočne pretrepať, aby sa získala homogénna suspenzia. Pred podaním sa DTPa IPV suspenzia, Hib prášok a rekonštituovaná očkovacia látka musia opticky skontrolovať na prítomnosť cudzích častíc a/alebo abnormálny fyzikálny vzhľad. V prípade ich výskytu sa musí očkovacia látka vyradiť.

      Očkovacia látka sa rekonštituuje pridaním celého obsahu injekčnej liekovky s DTPa-IPV suspenziou do injekčnej liekovky obsahujúcej Hib prášok. Potom sa zmes musí okamžite aplikovať. Ak sa nepoužije okamžite, doba uchovávania pri použití a podmienky pred použitím sú zodpovednosťou používateľa a normálne nesmú presiahnuť 8 hodín pri teplote +2 °C až +8 °C (v chladničke). Úplné pokyny pre rekonštitúciu sú:

      1.	Pretrepte injekčnú liekovku obsahujúcu DTPa-IPV suspenziu.
      2.	Pripojte ihlu k prázdnej injekčnej striekačke a vytiahnite do nej DTPa-IPV suspenziu.
      3.	Vstreknite celý obsah injekčnej striekačky do injekčnej liekovky s Hib.
      4.	Injekčnú liekovku s Hib riadne pretrepte a skontrolujte, či sa prášok úplne rozpustil, pričom ihlu ponechajte stále pripojenú.
      5.	Celú zmes vytiahnite späť do injekčnej striekačky.
      6.	Nahraďte ihlu injekčnou ihlou s vhodnou veľkosťou a aplikujte očkovaciu látku.
      7.	Pokiaľ sa očkovacia látka neaplikuje okamžite, pred aplikáciou roztok znovu riadne pretrepte.
      8.	Nepoužitý liek alebo odpad vzniknutý z lieku treba vrátiť do lekárne.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Očkovacia látka proti záškrtu-hemofilu typu b-čiernemu kašľu-poliomyelitíde a tetanu - 0,5 ml; 	intramuskulárne použitie;plu inu 1x0,5 ml (liek.inj.skl.+striek.inj.napl.s ihlou)</Popis1>
    <Popis2>59/0416/08-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFANRIX-IPV+Hib;plu inu 1x0,5 ml (liek.inj.skl.+striek.inj.napl.s ihlou))</Popis4>
    <Kod>43006</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>30.98</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="9">
    <Nazov>INFANRIX</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sus inj 1x0,5 ml (liek.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      INFANRIX
      Injekčná suspenzia
      Očkovacia látka proti záškrtu, tetanu a čiernemu kašľu (acelulárna zložka pertussis)

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako bude Vaše dieťa očkované touto očkovacou látkou.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte, pokiaľ nebude očkovanie Vášho dieťaťa podľa platnej očkovacej schémy ukončené. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Táto očkovacia látka bola predpísaná Vášmu dieťaťu. Nedávajte ju nikomu inému.
      -	Ak sa akýkoľvek vedľajší účinok stane závažným alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je INFANRIX a na čo sa používa
      2.	Skôr ako Vaše dieťa dostane INFANRIX
      3.	Ako sa INFANRIX podáva
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať INFANRIX
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE INFANRIX A NA ČO SA POUŽÍVA

      INFANRIX je očkovacia látka používaná u detí na ochranu pred troma ochoreniami: pred záškrtom, tetanom (kŕčom žuvacieho svalu) a pertussis (čiernym kašľom). Pôsobením očkovacej látky si telo vytvára svoju vlastnú ochranu (protilátky) pred týmito ochoreniami.
      •	Záškrt: Záškrt postihuje hlavne dýchacie cesty a niekedy kožu. Dýchacie cesty sa obvykle zapália (opuchnú), čo spôsobuje závažné dýchacie ťažkosti a niekedy udusenie. Baktéria taktiež uvoľňuje toxín (jed), ktorý môže spôsobiť nervové poškodenie, problémy so srdcom a dokonca smrť.
      •	Tetanus (kŕč žuvacieho svalu): Baktéria tetanu preniká do tela cez škrabnutia, odreniny alebo rany na koži. Rany, ktoré sú obzvlášť náchylné na infekciu sú popáleniny, zlomeniny, hlboké rany alebo rany znečistené pôdou, prachom, konským trusom/hnojom alebo drevenými trieskami. Baktéria uvoľňuje toxín (jed), ktorý môže spôsobiť svalovú strnulosť, bolestivé svalové kŕče, záchvaty a dokonca smrť. Svalové kŕče môžu byť také silné, že spôsobia zlomeniny kostí chrbtice.
      •	Pertussis (čierny kašeľ): Pertussis je vysoko infekčné ochorenie. Ochorenie postihuje dýchacie cesty a spôsobuje vážne záchvaty kašľa, ktoré môžu narušiť normálne dýchanie. Kašľanie je často sprevádzané „hvízdavým“ zvukom z čoho je odvodené aj bežné pomenovanie „hvízdavý kašeľ“. Kašeľ môže trvať 1-2 mesiace alebo dlhšie. Pôvodca pertussis môže taktiež spôsobiť infekcie uší, zápal priedušiek, ktorý môže trvať dlhý čas, zápal pľúc, záchvaty, poškodenie mozgu a dokonca smrť.

      Očkovanie je najlepšou ochranou pred týmito ochoreniami. Žiadna zo zložiek očkovacej látky nie je infekčná.
      SKÔR AKO VAŠE DIEŤA DOSTANE INFANRIX

      INFANRIX sa nesmie podať:

      •	ak malo Vaše dieťa v minulosti akúkoľvek alergickú reakciu na INFANRIX, alebo na ktorúkoľvek zložku obsiahnutú v tejto očkovacej látke. Liečivá a ďalšie zložky očkovacej látky INFANRIX sú uvedené na konci tejto písomnej informácie pre používateľov. Znaky alergickej reakcie môžu zahŕňať svrbivú kožnú vyrážku, namáhavé dýchanie a opuch tváre alebo jazyka.
      •	ak malo Vaše dieťa v minulosti alergickú reakciu na akúkoľvek očkovaciu látku proti záškrtu, tetanu alebo čiernemu kašľu (pertussis).
      •	ak malo Vaše dieťa akékoľvek ochorenie postihujúce nervový systém do 7 dní po predchádzajúcom očkovaní očkovacou látkou proti ochoreniu pertussis (čiernemu kašľu).

      Buďte zvlášť opatrný pri očkovacej látke INFANRIX:

      •	ak má Vaše dieťa závažnú infekciu s vysokou teplotou (nad 38 °C). Slabá infekcia, ako napríklad nádcha, by nemala byť problémom, ale najskôr sa porozprávajte s ošetrujúcim lekárom.
      •	ak malo Vaše dieťa po predchádzajúcom očkovaní očkovacou látkou INFANRIX alebo inou očkovacou látkou proti čiernemu kašľu akékoľvek problémy, najmä:
      •	vysokú teplotu (nad 40 ºC) v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	kolaps alebo šokový stav v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	neutíchajúci plač trvajúci 3 a viac hodín v priebehu 48 hodín po očkovaní
      •	kŕče/záchvaty s vysokou teplotou alebo bez nej v priebehu 3 dní po očkovaní
      •	ak Vaše dieťa trpí ochorením, ktoré postihuje mozog alebo nervový systém, vrátane detských spazmov, nekontrolovanou epilepsiou alebo progresívnou encefalopatiou (ochorenie mozgu).
      •	ak je Vaše dieťa náchylné na kŕče/záchvaty spôsobené horúčkou, alebo keď sa tieto vyskytujú v rodinnej anamnéze
      •	ak má Vaše dieťa problémy s krvácaním alebo sa mu ľahko tvoria modriny
      •	ak má Vaše dieťa ťažkosti s dýchaním, kontaktujte, prosím, ošetrujúceho lekára. K tomuto môže častejšie dochádzať v priebehu prvých troch dní po očkovaní, ak sa Vaše dieťa narodilo predčasne (do a vrátane 28 týždňov tehotenstva).
      •	po vpichnutí ihly, alebo dokonca aj pred jej vpichnutím, môže dôjsť k omdletiu, preto povedzte lekárovi alebo zdravotnej sestre, ak v minulosti pri očkovaní Vaše dieťa omdlelo.

      Používanie iných liekov alebo očkovacích látok
      Ak Vaše dieťa užíva alebo v poslednom čase užívalo ešte iné lieky, vrátane liekov, ktorých výdaj nie je viazaný na lekársky predpis alebo ak dostalo v poslednom čase akúkoľvek inú očkovaciu látku, oznámte to, prosím, ošetrujúcemu lekárovi.

      INFANRIX sa môže zmiešať v tej istej injekčnej striekačke s očkovacou látkou proti invazívnym hemofilovým infekciám vyvolaným baktériou Haemophilus influenzae typ b. Ostatné očkovacie látky sa musia vždy aplikovať do rôznych miest tela, rôznymi injekčnými striekačkami.


      3.	AKO SA INFANRIX PODÁVA

      Očkovanie sa má zakladať na oficiálnych odporúčaniach. Injekcia sa podáva do svalu.
      Lekár alebo zdravotná sestra Vás bude informovať, kedy máte s dieťaťom prísť na očkovanie.
      Ak Vaše dieťa vynechá naplánované očkovanie, oznámte to lekárovi a dohodnite si inú návštevu.

      Uistite sa, že Vaše dieťa ukončilo kompletnú očkovaciu schému, ktorá pozostáva z troch dávok očkovacej látky a z preočkovania. Ak sa tak nestalo, je možné, že Vaše dieťa nebude plne chránené pred ochoreniami.
      MOŽNÉ VEDĽAJŠIE ÚČINKY

      Tak ako všetky lieky, aj INFANRIX môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Môžu sa vyskytnúť nasledujúce vedľajšie účinky:

      •	Veľmi časté (viac ako 1 na 10 dávok očkovacej látky):
      •	Podráždenosť
      •	Ospalosť
      •	Začervenanie a opuch v mieste vpichu
      •	Horúčka (≥ 38,0 °C)

      •	Časté (až 1 na 10 dávok očkovacej látky):
      •	Nechutenstvo
      •	Nepokoj, neobvyklý plač
      •	Hnačka, vracanie
      •	Svrbenie
      •	Bolesť v mieste vpichu

      •	Menej časté (až 1 na 100 dávok očkovacej látky):
      •	Bolesť hlavy
      •	Kašeľ, zápal priedušiek
      •	Vyrážka
      •	Tvrdá zdurenina v mieste vpichu
      •	Únava, horúčka (≥ 39,1 °C)

      •	Zriedkavé (až 1 na 1 000 dávok očkovacej látky):
      •	Žihľavka

      •	Veľmi zriedkavé (menej ako 1 na 10 000 dávok očkovacej látky):
      Vedľajšie účinky, ktoré sa vyskytli veľmi zriedkavo počas klinických štúdií alebo bežného použitia tejto očkovacej látky alebo po použití iných očkovacích látok proti záškrtu a tetanu, zahŕňajú:
      •	tak ako je tomu u všetkých injekčne podávaných očkovacích látok, existuje veľmi malé riziko závažných alergických reakcií. Je ich možné rozpoznať podľa:
      •	svrbivej vyrážky na rukách a nohách
      •	opuchu očí a tváre
      •	ťažkostí s dýchaním alebo prehĺtaním
      Takéto reakcie sa zvyčajne objavia skôr, ako opustíte ordináciu lekára. Ak však u Vášho dieťaťa vznikne akýkoľvek z týchto príznakov, ihneď kontaktujte lekára.
      •	opuchnuté žľazy na krku, v podpazuší alebo slabinách
      •	krvácanie alebo ľahšia tvorba modrín ako obvykle
      •	kolaps alebo stavy bezvedomia, nedostatok vedomia, kŕče alebo záchvaty (s horúčkou alebo bez nej), ktoré sa zvyčajne objavia v priebehu 2 až 3 dní po očkovaní
      •	dočasné zastavenie dýchania
      •	opuch celej očkovanej končatiny

      Ak sa u Vášho dieťaťa prejavia vedľajšie účinky
      Ak sa akýkoľvek vedľajší účinok stane závažným alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, ošetrujúcemu lekárovi alebo lekárnikovi.

      AKO UCHOVÁVAŤ INFANRIX

      Uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

      Nepoužívajte INFANRIX po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuli. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.

      Uchovávajte v chladničke pri teplote (2 C – 8 C).
      Neuchovávajte v mrazničke. Zmrznutím sa očkovacia látka znehodnotí.

      Lieky sa nesmú likvidovať odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	ĎALŠIE INFORMÁCIE

      Čo INFANRIX obsahuje
      Liečivá sú:
      Diftériový toxoid*	≥ 30 IU
      Tetanový toxoid*	≥ 40 IU
      Antigény Bordetella pertussis
      Pertusový toxoid*	25 mikrogramov
      Filamentózny pertusový hemaglutinín*	25 mikrogramov
      Pertaktín*	8 mikrogramov
      *adsorbovaný na hydroxid hlinitý (Al(OH)3)	0,5 miligramu Al3+

      INFANRIX obsahuje imunogény, čo sú látky, ktoré stimulujú imunitnú odpoveď na baktérie záškrtu, tetanu a čierneho kašľu (pertussis).
      Ďalšie zložky sú: chlorid sodný, hydroxid hlinitý, voda na injekciu a stopové množstvá polysorbátu 80 a formaldehydu.

      Ako vyzerá INFANRIX a obsah balenia
      INFANRIX sa dodáva vo forme injekčnej suspenzie (1 dávka o objeme 0,5 ml).
      INFANRIX je biela, trochu mliečna tekutina, ktorá sa dodáva v sklenenej injekčnej liekovke (0,5 ml) alebo v naplnenej sklenenej injekčnej striekačke (0,5 ml).

      Veľkosti balenia:
      1 x 0,5 ml
      10 x 0,5 ml
      25 x 0,5 ml
      50 x 0,5 ml

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      GlaxoSmithKline Biologicals S.A.
      Rue de Institut 89
      Rixensart
      Belgicko

      Ak potrebujete akúkoľvek informáciu o tomto lieku, kontaktujte, prosím, miestneho zástupcu držiteľa rozhodnutia o registrácii:

      GlaxoSmithKline Slovakia s.r.o.
      Tel: + 421 (0)2 48 26 11 11
      recepcia.sk@gsk.com

      Táto písomná informácia pre používateľov bola naposledy schválená v novembri 2011.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Očkovacia látka proti čiernemu kašľu, purifikovaný antigén, kombinácie s toxoidmi - 0,5 ml; 	intramuskulárne použitie;sus inj 1x0,5 ml (liek.skl.)</Popis1>
    <Popis2>59/0330/98-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFANRIX;sus inu 1x0,5 ml (liek.skl.))</Popis4>
    <Kod>28242</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>44,33</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="10">
    <Nazov>TRIMOVAX MERIEUX</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plv iol 1x1 davka+0,5 ml</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Vírusové vakcíny - 0,5 ml; 	intramuskulárne použitie;plv iol 1x1 davka+0,5 ml</Popis1>
    <Popis2>59/0138/92-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TRIMOVAX MERIEUX;plv iol 1x1 davka+0,5 ml)</Popis4>
    <Kod>15571</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>3,14</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="11">
    <Nazov>Twinrix Adult</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sus inj 1x1 ml (20 µg/ ml) (skl.liek.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Očkovacie látky proti hepatitíde, kombinácie - 1 ml; intramuskulárne použitie;sus inj 1x1 ml (20 µg/ ml) (skl.liek.)</Popis1>
    <Popis2>EU/1/96/020/004</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Twinrix Adult;sus inj 1x1 ml (20 µg/ ml) (skl.liek.))</Popis4>
    <Kod>93071</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>43,15</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="12">
    <Nazov>Priorix lag</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plv iol 1x0,5 ml+1x0,5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      Priorix lag
      prášok a rozpúštadlo na injekčný roztok
      Očkovacia látka (živá) proti osýpkam, príušniciam a ružienke


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako budete vy alebo vaše dieťa zaočkovaní touto očkovacou látkou, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Táto očkovacia látka bola predpísaná iba vám alebo vášmu dieťaťu. Nedávajte ju nikomu inému.
      -	Ak sa u vás alebo vášho dieťaťa vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Priorix lag a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako budete vy alebo vaše dieťa zaočkovaní Priorixom lag
      3.	Ako sa Priorix lag podáva
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Priorix lag
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Priorix lag a na čo sa používa

      Priorix lag je očkovacia látka určená na použitie u detí od 9 mesiacov veku, dospievajúcich a dospelých na ochranu pred ochoreniami vyvolanými vírusmi osýpok, príušníc a ružienky.

      Ako Priorix lag účinkuje

      Keď sa osoba dá zaočkovať Priorixom lag, jej imunitný systém (prirodzený obranný systém tela) si vytvorí protilátky na ochranu pred nakazením sa vírusmi osýpok, príušníc a ružienky.

      Aj keď Priorix lag obsahuje živé vírusy, sú príliš slabé na to, aby u zdravých ľudí vyvolali osýpky, príušnice alebo ružienku.


      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako budete vy alebo vaše dieťa zaočkovaní Priorixom lag

      Priorix lag sa nesmie podať
      •	ak ste vy alebo vaše dieťa alergickí na ktorúkoľvek zo zložiek tejto očkovacej látky (uvedených v časti 6). Medzi prejavy alergickej reakcie môže patriť svrbivá kožná vyrážka, dýchavičnosť a opuch tváre alebo jazyka.
      •	ak máte vy alebo vaše dieťa potvrdenú alergiu na neomycín (antibiotikum). Potvrdená kontaktná dermatitída (kožná vyrážka po priamom kontakte kože s alergénmi, akým je neomycín) by nemala byť problémom, ale najskôr sa o tom porozprávajte so svojím lekárom.
      •	ak máte vy alebo vaše dieťa závažnú infekciu s vysokou teplotou. V takomto prípade sa očkovanie odloží až dovtedy, kým sa vy alebo vaše dieťa neuzdravíte. Mierna infekcia, ako napríklad nachladnutie, by nemala byť problémom, ale najskôr sa o tom porozprávajte so svojím lekárom.
      •	ak máte vy alebo vaše dieťa nejaké ochorenie (ako napr. infekciu vyvolanú vírusom ľudskej imunitnej nedostatočnosti (HIV) alebo syndróm získanej imunitnej nedostatočnosti (AIDS)), alebo užívate nejaký liek, ktorý oslabuje imunitný systém. To, či vy alebo vaše dieťa budete
      zaočkovaní očkovacou látkou, bude závisieť od úrovne vašej imunity (obranyschopnosti organizmu) resp. imunity vášho dieťaťa.
      •	ak ste vy alebo vaše dieťa tehotné. Okrem toho sa treba vyhnúť otehotneniu počas 1 mesiaca po očkovaní.

      Upozornenia a opatrenia
      Poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom predtým, ako budete vy alebo vaše dieťa zaočkovaní Priorixom lag:
      •	ak máte vy alebo vaše dieťa poruchu centrálneho nervového systému, ak sa u vás alebo vášho dieťaťa v minulosti vyskytli kŕče sprevádzajúce vysokú horúčku, alebo ak sa kŕče v minulosti vyskytli u niektorého z vašich pokrvných príbuzných. V prípade výskytu vysokej horúčky po očkovaní sa, prosím, bezodkladne obráťte na lekára.
      •	ak ste niekedy mali vy alebo vaše dieťa závažnú alergickú reakciu na vaječnú bielkovinu.
      •	ak sa u vás alebo vášho dieťaťa vyskytol po očkovaní proti osýpkam, príušniciam alebo ružienke vedľajší účinok, ktorý spôsoboval ľahkú tvorbu modrín alebo krvácanie trvajúce dlhšie ako zvyčajne (pozri časť 4).
      •	ak máte vy alebo vaše dieťa oslabený imunitný systém (ako napr. infekciu vírusom HIV). V takomto prípade bude potrebné, aby vás alebo vaše dieťa lekár pozorne sledoval, keďže reakcia vášho organizmu resp. organizmu vášho dieťaťa na očkovanie nemusí byť dostatočná na zaistenie ochrany pred ochorením (pozri časť 2).

      Po vpichnutí ihly, alebo dokonca aj pred jej vpichnutím, môže dôjsť k omdletiu (najmä u dospievajúcich). Povedzte preto svojmu lekárovi alebo zdravotnej sestre, ak ste vy alebo vaše dieťa pri očkovaní omdleli.

      Ak budete vy alebo vaše dieťa očkovaní do 72 hodín po kontakte s osobou, ktorá má osýpky, Priorix lag vás do istej miery ochráni pred týmto ochorením.

      Deti mladšie ako 12 mesiacov
      U detí, ktoré sú očkované v prvom roku života, sa nemusí dosiahnuť úplná ochrana. Lekár vám povie, či sú potrebné ďalšie dávky očkovacej látky.

      Tak ako všetky očkovacie látky, Priorix lag nemusí úplne ochrániť všetkých ľudí, ktorí sú ním zaočkovaní.

      Iné lieky a Priorix lag

      Ak vy alebo vaše dieťa užívate, alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky (týka sa to aj ďalších očkovacích látok), povedzte to svojmu lekárovi.

      Priorix lag sa vám alebo vášmu dieťaťu môže podať v rovnakom čase ako iné odporúčané očkovacie látky, ako napríklad očkovacia látka proti záškrtu, tetanu a čiernemu kašľu, očkovacia látka proti Haemophilus influenzae typ b, perorálna (užívaná ústami) alebo inaktivovaná očkovacia látka proti detskej obrne, očkovacia látka proti hepatitíde A a očkovacia látka proti hepatitíde B, konjugovaná očkovacia látka proti meningokokom séroskupiny C, očkovacia látka proti ovčím kiahňam, ako aj 10 valentná konjugovaná očkovacia látka proti pneumokokom.
      Rôzne očkovacie látky sa musia vpichnúť do rôznych miest tela. Váš lekár vám ohľadom tohto poradí.

      Ak sa Priorix lag a iné očkovacie látky obsahujúce živé oslabené vírusy nepodajú v rovnakom čase, medzi ich podaním sa odporúča najmenej jednomesačný časový odstup.

      Ak vám alebo vášmu dieťaťu bola podaná transfúzia krvi alebo ľudské protilátky (imunoglobulíny), lekár môže očkovanie odložiť aspoň o 3 mesiace.

      Ak je potrebné urobiť tuberkulínový test, musí sa urobiť kedykoľvek pred očkovaním Priorixom lag, súbežne s očkovaním, alebo po 6 týždňoch od očkovania Priorixom lag.
      Tehotenstvo, dojčenie a plodnosť

      Priorix lag sa nesmie podávať tehotným ženám.

      Ak ste tehotná alebo dojčíte, ak si myslíte, že ste tehotná alebo ak plánujete otehotnieť, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom pred očkovaním. Je tiež dôležité, aby ste neotehotneli do jedného mesiaca po očkovaní. Aby ste zabránili otehotneniu, musíte počas tohto obdobia používať účinnú metódu na kontrolu počatia.

      V prípade neúmyselného zaočkovania tehotnej ženy očkovacou látkou Priorix lag, toto nemá byť dôvod na ukončenie tehotenstva.

      Priorix lag obsahuje sorbitol
      Ak vám lekár povedal, že vy alebo vaše dieťa neznášate niektoré cukry, skontaktujte sa s lekárom predtým, ako budete vy alebo vaše dieťa zaočkovaní touto očkovacou látkou.


      3.	Ako sa Priorix lag podáva

      Priorix lag sa podáva injekciou pod kožu alebo do svalu.

      Priorix lag je určený pre deti vo veku od 9 mesiacov, dospievajúcich a dospelých.
      Vhodný čas očkovania a počet injekcií, ktoré budú podané vám alebo vášmu dieťaťu, určí lekár na základe príslušných oficiálnych odporúčaní.

      Očkovacia látka sa nikdy nesmie podať do žily.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj táto očkovacia látka môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Vedľajšie účinky, ktoré sa vyskytli počas klinických štúdií s Priorixom lag, boli nasledujúce:

      ♦	Veľmi časté (môžu sa vyskytnúť pri viac než 1 z 10 dávok očkovacej látky):
      •	začervenanie v mieste vpichu
      •	horúčka 38 °C alebo vyššia

      ♦	Časté (môžu sa vyskytnúť najviac pri 1 z 10 dávok očkovacej látky):
      •	bolesť a opuch v mieste vpichu
      •	horúčka vyššia ako 39,5 °C
      •	vyrážka (škvrnky)
      •	infekcia horných dýchacích ciest

      ♦	Menej časté (môžu sa vyskytnúť najviac pri 1 zo 100 dávok očkovacej látky):
      •	infekcia stredného ucha
      •	opuchnuté lymfatické žľazy (žľazy na krku, v podpazuší alebo slabinách)
      •	nechutenstvo
      •	nervozita
      •	nezvyčajný plač
      •	neschopnosť spať (insomnia)
      •	začervenanie, podráždenie alebo slzenie očí (konjunktivitída)
      •	zápal priedušiek
      •	kašeľ
      •	opuchnuté príušné žľazy (žľazy v oblasti líc)
      •	hnačka
      •	vracanie

      ♦	Zriedkavé (môžu sa vyskytnúť najviac pri 1 z 1 000 dávok očkovacej látky):
      •	kŕče sprevádzajúce vysokú horúčku
      •	alergické reakcie

      Po uvedení Priorixu lag na trh boli v niekoľkých prípadoch hlásené nasledujúce ďalšie vedľajšie účinky:
      •	bolesť a zápal kĺbov
      •	bodkovité alebo malé škvrnité krvácanie alebo modriny, ktoré sa tvoria ľahšie ako zvyčajne, čo je spôsobené zníženým počtom krvných doštičiek
      •	náhla život ohrozujúca alergická reakcia
      •	zápal mozgových blán, mozgu, miechy a periférnych nervov, Guillainov Barrého syndróm (vzostupná paralýza až po paralýzu dýchania)
      •	Kawasakiho syndróm (hlavné prejavy tohto ochorenia sú napríklad: horúčka, kožná vyrážka, opuchnuté lymfatické žľazy, zápal a vyrážka na sliznici ústnej dutiny a hrdla)
      •	multiformný erytém (príznakmi sú červené, často svrbivé škvrnky podobné osýpkovým vyrážkam, ktoré najskôr vzniknú na končatinách a niekedy na tvári a na ostatných častiach tela)
      •	príznaky podobné osýpkam a príušniciam
      •	oslabené príznaky osýpok
      •	prechodný, bolestivý opuch semenníkov

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás alebo vášho dieťaťa vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia uvedeného v Prílohe V. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Priorix lag

      Túto očkovaciu látku uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

      Nepoužívajte túto očkovaciu látku po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuľke po EXP.

      Uchovávajte a prepravujte v chlade (2 C – 8 C)
      Neuchovávajte v mrazničke.
      Uchovávajte v pôvodnom obale na ochranu pred svetlom.

      Očkovacia látka sa má po rekonštitúcii podať ihneď. Ak to nie je možné, musí sa uchovávať v chladničke (2 °C   8 °C) a použiť do 8 hodín od rekonštitúcie.

      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Priorix lag obsahuje

      -	Liečivá sú: živé oslabené kmene vírusov osýpok, príušníc a ružienky.

      -	Ďalšie zložky sú:
      Prášok: aminokyseliny, laktóza (bezvodá), manitol, sorbitol
      Rozpúšťadlo: voda na injekciu

      Ako vyzerá Priorix lag a obsah balenia

      Priorix lag sa dodáva vo forme prášku a rozpúšťadla na injekčný roztok (prášok v injekčnej liekovke pre 1 dávku a rozpúšťadlo v ampulke (0,5 ml)) – balenie po 1, 10, 20, 25, 40 alebo 100 ks.

      Priorix lag sa dodáva vo forme bieleho až svetloružového prášku a číreho bezfarebného rozpúšťadla (voda na injekciu) na prípravu očkovacej látky.

      Na trh nemusia byť uvedené všetky veľkosti balenia.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca

      GlaxoSmithKline Biologicals S.A., rue de l´Institut 89, 1330 Rixensart, Belgicko.

      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná v decembri 2013.

      ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
      Nasledujúca informácia je určená len pre zdravotníckych pracovníkov:

      Tak ako pri všetkých injekčne podávaných očkovacích látkach musí byť pre prípad zriedkavej anafylaktickej reakcie vyskytujúcej sa po podaní očkovacej látky vždy okamžite k dispozícii zodpovedajúca liečba a lekársky dohľad.

      Alkohol a iné dezinfekčné látky sa pred podaním očkovacej látky musia nechať odpariť z kože, pretože môžu inaktivovať oslabené vírusy v očkovacej látke.

      Priorix lag sa nesmie za žiadnych okolností podať intravaskulárne.

      Nevykonali sa štúdie kompatibility, preto sa tento liek nesmie miešať s inými liekmi.

      Pred podaním sa má rozpúšťadlo a rekonštituovaná očkovacia látka vizuálne skontrolovať na prítomnosť cudzorodých častíc a/alebo zmenu fyzikálneho vzhľadu. V prípade ich výskytu sa má rozpúšťadlo alebo rekonštituovaná očkovacia látka zlikvidovať.

      Očkovacia látka sa musí rekonštituovať pridaním celého obsahu dodanej nádobky s rozpúšťadlom do injekčnej liekovky obsahujúcej prášok. Po pridaní rozpúšťadla k prášku sa musí zmes dôkladne pretrepať, až kým sa prášok v rozpúšťadle úplne nerozpustí.

      Farba rekonštituovanej očkovacej látky sa kvôli miernym zmenám jej pH môže meniť od číro ružovkastožltej po červenofialovú, bez toho, že by to nepriaznivo ovplyvnilo účinnosť očkovacej látky.

      Treba podať celý obsah injekčnej liekovky.

      Očkovacia látka sa má podať ihneď po rekonštitúcii. Ak to nie je možné, musí sa uchovávať v chladničke (2 °C   8 °C) a použiť do 8 hodín od rekonštitúcie.

      Nepoužitý liek alebo odpad vzniknutý z lieku treba vrátiť do lekárne.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Očkovacia látka proti osýpkam, kombinácie s mumpsom a ružienkou, živá oslabená - 0,5 ml;subkutánne použitie; 	plv iol 1x0,5 ml+1x0,5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.skl.)</Popis1>
    <Popis2> 	59/0184/13-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Priorix lag;plv iol 1x0,5 ml+1x0,5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.skl.))</Popis4>
    <Kod>57521</Kod>
    <Forma>Injekčná suspenzia</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>43,15</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="13">
    <Nazov>Ibalgin 400</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl flm 30x400 mg (blis. PVC/Al)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      Ibalgin 400

      filmom obalené tablety
      ibuprofen


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      Vždy užívajte tento liek presne tak, ako je to uvedené v tejto informácii alebo ako vám povedal váš lekár alebo lekárnik.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak potrebujete ďalšie informácie alebo radu, obráťte sa na svojho lekárnika.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.
      -        Ak sa do 3 dní v prípade horúčky alebo do 5 dní v prípade bolesti nebudete cítiť lepšie, alebo sa budete cítiť horšie, musíte sa obrátiť na lekára.

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože  obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Ibalgin 400 a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Ibalgin 400
      3.	Ako užívať Ibalgin 400
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Ibalgin 400
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Ibalgin 400 a na čo sa používa

      Liek Ibalgin 400 obsahuje liečivo ibuprofen, ktoré patrí do skupiny tzv. nesteroidných protizápalových liečiv.
      Zabraňuje tvorbe prostaglandínov, ktoré sú zodpovedné za vznik bolesti a zápalu a uvoľňujú sa v mieste poškodenia tkaniva. Ibuprofen zmierňuje bolesť a zápal rôzneho pôvodu, zvlášť pri ochoreniach pohybového ústrojenstva. Ibuprofen taktiež tlmí horúčku, ktorá sprevádza napr. choroby z prechladnutia.

      Liek Ibalgin 400 sa užíva pri miernej až strednej bolesti, napr. pri bolesti hlavy, zubov, chrbta, pri bolestivej menštruácii, pri bolesti svalov a kĺbov sprevádzajúcich chrípkové ochorenia, pri poraneniach mäkkých tkanív ako je pomliaždenie a vyvrtnutie, ďalej pri horúčkovitých stavoch počas chrípkových ochorení a ako doplnková liečba horúčkovitých stavov pri iných ochoreniach. V prípade zápalových a degeneratívnych ochorení kĺbov (artritída) a chrbtice alebo mäkkých tkanív pohybového ústrojenstva sprevádzaných bolestivosťou, začervenaním, opuchom a stuhnutosťou kĺbov sa liek užíva iba na odporúčanie lekára.

      Liek je vzhľadom na množstvo liečiva v jednej tablete určený dospelým a deťom od 12 rokov.
      Pre deti vo veku 6 – 12 rokov je vhodný liek s obsahom 200 mg ibuprofenu, deťom do 6 rokov je určený ibuprofen v suspenzii.

      Ak sa do 3 dní v prípade horúčky alebo do 5 dní v prípade bolesti nebudete cítiť lepšie, alebo sa budete cítiť horšie, musíte sa obrátiť na lekára.


      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Ibalgin 400

      Neužívajte Ibalgin 400

      -	ak ste alergický na ibuprofen alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku uvedených v časti 6;
      -	pri precitlivenosti na kyselinu acetylsalicylovú alebo niektoré iné protizápalové lieky, ktorá sa prejavuje ako priedušková astma alebo žihľavka ;
      -	pri existujúcom alebo opakovanom vrede žalúdka alebo dvanástnika;
      -	pri krvácaní alebo perforácii (prederavení) v zažívacom trakte spôsobenom nesteroidnými protizápalovými liekmi v minulosti;
      -	pri ťažkom srdcovom zlyhaní;
      -	pri poruchách krvotvorby a poruchách krvnej zrážavosti;
      -	v posledných troch mesiacoch tehotenstva;
      -	u detí mladších ako 12 rokov.

      Upozornenia a opatrenia
      Ibalgin 400 sa nemá užívať súčasne s inými nesteroidnými protizápalovými liekmi.
      Len na odporúčanie lekára užívajú liek pacienti s ťažšou poruchou funkcie obličiek, pečene, srdcovej funkcie, s vysokým krvným tlakom, s vredovou chorobou tráviaceho ústrojenstva ako napr. Crohnova choroba, pri prieduškovej astme aj v pokojovom stave, pri niektorých ochoreniach spojivového tkaniva (tzv. kolagenózy) a pri súčasnej liečbe liekmi, ktoré znižujú zrážanie krvi.

      Počas liečenia sa môžu zriedkavo objaviť vedľajšie účinky (pozri časť Možné vedľajšie účinky).

      V prvých šiestich mesiacoch tehotenstva a počas dojčenia užívajte liek len na výslovné odporúčanie lekára.
      Ženy, ktoré chcú otehotnieť sa musia o užívaní lieku poradiť s lekárom.

      Lieky ako je Ibalgin 400 môžu byť spojené s malým zvýšením rizika srdcového infarktu alebo porážky. Každé riziko je viac pravdepodobné pri vysokých dávkach a dlhodobej liečbe. Neprekračujte odporúčanú dávku. Bez poradenia sa s lekárom neužívajte liek dlhšie ako 7 dní.

      Ak máte problémy so srdcom, mali ste porážku alebo ak si myslíte, že máte riziko na ich vznik (napríklad máte vysoký krvný tlak, cukrovku, vysokú hladinu cholesterolu alebo ste fajčiar), poraďte sa o vašej liečbe so svojím lekárom alebo lekárnikom.

      Iné lieky a Ibalgin 400
      Ak teraz užívate alebo ste v poslednom čase užívali, či práve budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.
      V prípade predpisovania iných liekov upozornite lekára, že užívate Ibalgin 400.
      Niektoré lieky, ako sú
      -	antikoagulačné lieky (proti zrážaniu krvi) (napr. kyselina acetylsalicylová / aspirín, warfarín, tiklopidín);
      -	proti vysokému krvnému tlaku (ACE inhibítory, napr. kaptopril, blokátory betareceptorov, antagonisty angiotenzínu II) a močopudné lieky;
      -	nesteroidné protizápalové lieky;
      -	kortikoidy;
      -	lieky proti depresii zo skupiny SSRI;
      -	lieky znižujúce hladinu kyseliny močovej v krvi (napr. probenecid, sulfínpyrazón);
      -	lítium, digoxín a fenytoín (liek užívaný na liečbu epilepsie), chinolónové antibiotiká, metotrexát (liek užívaný pri rakovine), baklofén (liek znižujúci svalové napätie), cyklosporín (liek užívaný po transplantácii) a dokonca aj niektoré iné lieky môžu ovplyvniť alebo byť ovplyvnené liečbou ibuprofenom.

      Ibalgin 400 a jedlo a nápoje
      Filmom obalené tablety sa prehĺtajú celé, zapíjajú sa dostatočným množstvom tekutiny.
      Ak sa počas liečby objavia tráviace ťažkosti, liek užívajte počas jedla alebo ho zapite mliekom.

      Tehotenstvo, dojčenie a plodnosť
      Ak ste tehotná alebo dojčíte, ak si myslíte, že ste tehotná alebo ak plánujete otehotnieť, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom predtým, ako začnete užívať tento liek.

      Ibalgin 400 sa nesmie užívať počas  posledných troch mesiacov tehotenstva.
      V prvých šiestich mesiacoch tehotenstva a počas dojčenia užívajte liek len na výslovné odporúčanie lekára.
      Ženy, ktoré chcú otehotnieť sa musia o užívaní lieku poradiť s lekárom.

      Vedenie vozidiel a obsluha strojov
      Liek neovplyvňuje pozornosť.


      3.	Ako užívať Ibalgin 400

      Vždy užívajte tento liek presne tak, ako je to uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa alebo ako vám povedal váš lekár alebo lekárnik. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

      Dospelí a deti od 12 rokov
      Odporúčaná dávka:
      •	pri horúčkovitých ochoreniach sa zvyčajne užíva 1 filmom obalená tableta Ibalginu 400 3-krát denne;
      •	pri bolestiach 1 filmom obalená tableta jednorazovo alebo podľa potreby, najviac 3 filmom obalené tablety denne;.
      •	v prípade zápalových a degeneratívnych ochorení kĺbov a chrbtice alebo mimokĺbového reumatizmu sa podávajú vyššie dávky. O užívaní dávok vyšších ako 1 200 mg denne je nutné sa poradiť s lekárom. Na odporúčanie lekára dospelí zvyčajne užívajú 1 – 2 filmom obalené tablety 3-krát denne.

      Odstup medzi jednotlivými dávkami je najmenej 4 hodiny.
      Účinok tabliet môžete podporiť nanesením krému s obsahom ibuprofenu na postihnuté miesto (napr. kĺby, svaly, šľachy).

      Filmom obalené tablety sa prehĺtajú celé, zapíjajú sa dostatočným množstvom tekutiny.
      Ak sa počas liečby objavia tráviace ťažkosti, liek užívajte počas jedla alebo ho zapite mliekom.

      Ak sa vaše príznaky pri liečbe liekom Ibalgin 400 nezlepšia v prípade horúčky do 3 dní a v prípade bolesti do 5 dní, alebo ak sa zhoršia, poraďte sa o ďalšom postupe s lekárom.
      Bez poradenia sa s lekárom neužívajte liek dlhšie ako 7 dní.

      V prípade zápalových a degeneratívnych ochorení kĺbov a chrbtice alebo mimokĺbového reumatizmu sa pred užitím lieku poraďte s lekárom.

      Ak užijete viac Ibalginu 400, ako máte
      Pri predávkovaní alebo ak dieťa náhodne požije viac filmom obalených tabliet, vyhľadajte lekára.

      Ak zabudnete užiť Ibalgin 400
      Neužívajte dvojnásobnú dávku, aby ste nahradili vynechanú tabletu.
      Užite dávku hneď, ako si spomeniete. Odstup medzi jednotlivými dávkami je najmenej 4 hodiny.


      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Ak sa objavia závažnejšie reakcie, ako žihľavka, náhle vzniknutý opuch okolo očí, pocit zvierania na hrudníku alebo dýchacie ťažkosti, ďalej bolesti v nadbrušku či čierno sfarbená stolica alebo poruchy videnia, prerušte užívanie lieku a okamžite vyhľadajte lekára.

      Pri užívaní ibuprofenu (liečivo Ibalginu 400) sa môžu vyskytnúť nasledujúce vedľajšie účinky zaradené podľa častosti výskytu:

      Veľmi časté (u viac než u 1 z 10 pacientov):
      nútenie na vracanie, vracanie, pálenie záhy, hnačka, zápcha,  nadúvanie.
      Časté (u  1 až 10 zo 100 pacientov):
      bolesť v nadbrušku.
      Menej časté (u 1 až 10 z 1 000 pacientov):
      bolesť hlavy, závraty.
      Zriedkavé (u 1 až 10 z 10 000 pacientov):
      zápal sliznice žalúdka, žalúdočný alebo dvanástnikový vred, krvácanie z tráviaceho traktu (prejavuje sa ako čierna stolica v dôsledku natrávenej krvi alebo krv v stolici), perforácia (prederavenie) sliznice tráviaceho traktu (Tieto vedľajšie účinky môžu, ale nemusia byť sprevádzané varovnými príznakmi. Riziko ich vzniku stúpa so zvyšujúcou sa dávkou, je vyššie u starších pacientov, u osôb, u ktorých sa v minulosti vyskytol žalúdočný, či dvanástnikový vred, najmä ak bol spojený s krvácaním alebo prederavením sliznice žalúdka, či dvanástnika, ďalej u pacientov liečených dlhodobo kyselinou acetylsalicylovou na zníženie zrážavosti krvi. U týchto pacientov môže lekár navrhnúť súčasné podávanie liečiv, ktoré chránia sliznicu tráviaceho traktu), alergické reakcie ako horúčka, vyrážka, poškodenie pečene, zlyhanie srdca, opuchy, sterilný zápal mozgových plien (najmä u pacientov s ochorením spojiva, ako sú systémový lupus erythematosus a niektoré typy kolagenóz), zúženie priedušiek (u pacientov s prieduškovou astmou), poruchy videnia a vnímania farieb, tupozrakosť, poškodenie pečeňových funkcií (poškodenie pečeňových funkcií je zvyčajne prechodné).

      Veľmi zriedkavé (u menej než u 1 z 10 000 pacientov):
      zápal sliznice ústnej dutiny sprevádzaný vznikom vredov (ulcerózna stomatitída), nové vzplanutie zápalových ochorení s tvorbou vredov na sliznici tráviaceho traktu (Crohnova choroba, ulcerózna kolitída), pokles počtu krviniek alebo krvných doštičiek, zadržiavanie vody a/alebo soli s opuchmi, nespavosť, depresia, citová labilita, palpitácie (búšenie srdca vnímané pacientom), zníženie krvného tlaku, vysoký krvný tlak, zápal močového mechúra, prítomnosť krvi v moči, porucha funkcie obličiek, zápal obličiek, nefrotický syndróm (súbor príznakov pri ochorení obličiek), pľuzgierovité kožné reakcie.


      Lieky, ako je Ibalgin 400 môžu byť spojené s malým zvýšením rizika infarktu myokardu alebo mozgovej porážky.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia
      uvedeného v Prílohe V*. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácii
      o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Ibalgin 400

      Uchovávajte pri teplote do 25 C v pôvodnom vnútornom obale, vnútorný obal uchovávajte v škatuľke.

      Tento liek uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

      Nepoužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na označení obalu po „EXP“. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v danom mesiaci.

      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Ibalgin 400 obsahuje

      -	Liečivo je: ibuprofen 400 mg v 1 filmom obalenej tablete.
      -	Ďalšie zložky sú: kukuričný škrob, predželatínovaný kukuričný škrob, sodná soľ karboxymetylškrobu, kyselina steárová, mastenec, bezvodý oxid kremičitý, hypromelóza, makrogol, oxid titaničitý E 171, erytrozín E 127, simetikónová emulzia SE 4.

      Ako vyzerá Ibalgin 400 a obsah balenia

      Vzhľad lieku: svetlo fialovočervené filmom obalené tablety s priemerom 12,2 mm.

      Veľkosť balenia:
      10, 12, 24, 30, 36 alebo 48 filmom obalených tabliet - liek nie je viazaný na lekársky predpis
      100 filmom obalených tabliet – liek je viazaný na lekársky predpis

      Na trh nemusia byť uvedené všetky veľkosti balenia.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca
      Zentiva, k. s., U kabelovny 130, 102 37 Praha, Česká republika

      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná v 11/2013 .

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Ibuprofén; perorálne použitie; tbl flm 30x400 mg (blis. PVC/Al)</Popis1>
    <Popis2>29/0154/88-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Ibalgin 400;tbl flm 30x400 mg (blis. PVC/Al))</Popis4>
    <Kod>93651</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>30 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,80</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="14">
    <Nazov>TRAMAL injekčný roztok 50 mg/ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 5x1 ml/50 mg (amp.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Schválený text k rozhodnutiu o prevode, ev.č.: 2013/03525
      Príloha č.1 k notifikácii o zmene, ev.č. 2013/03536

      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA


      TRAMAL injekčný roztok 50 mg/ml
      Tramadoli hydrochloridum


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože
      obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Tramal injekčný roztok a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Tramal injekčný roztok
      3.	Ako používať Tramal injekčný roztok
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	Ako uchovávať Tramal injekčný roztok
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Tramal injekčný roztok a na čo sa používa

      Tramadol, liečivo lieku Tramal injekčný roztok 50 mg/ml, je analgetikum (liek proti bolesti) triedy opioidov pôsobiace na centrálny nervový systém. Zmierňuje bolesť pôsobením na špecifické nervové bunky v mieche a mozgu.
      Tramal injekčný roztok 50 mg/ml sa používa na liečbu strednej až silnej bolesti.


      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Tramal injekčný roztok

      Nepoužívajte injekčný roztok Tramal:
      -	ak ste alergický na tramadol alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku (uvedených v časti 6);
      -	ak máte akútnu otravu alkoholom, tabletami na spanie, liekmi na zmiernenie bolesti alebo psychofarmakami (liekmi ovplyvňujúcimi náladu a emócie);
      -	ak používate tiež inhibítory MAO (niektoré lieky na liečbu depresie) alebo ste ich používali v posledných 2 týždňoch (pozri časť „Iné lieky a Tramal injekčný roztok“);
      -	ak ste epileptik a vaše záchvaty nie sú dostatočne kontrolované liečbou;
      -	ako náhradu pri odvykacej protidrogovej liečbe.

      Upozornenia a opatrenia
      Obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika predtým, ako začnete používať Tramal injekčný roztok.
      -	ak máte podozrenie, že môžete byť závislý na iných silných liekoch na zmiernenie bolesti (opiátoch);
      -	ak máte poruchy vedomia (pociťujete závrat alebo sa cítite na odpadnutie);
      -	ak ste v šoku (znakom čoho môže byť studený pot);
      -	ak máte zvýšený tlak v lebke (napríklad po zranení hlavy alebo pri ochorení mozgu);
      -	ak máte problémy s dýchaním;
      -	ak máte epilepsiu alebo záchvaty kŕčov, pretože riziko záchvatov kŕčov sa môže zvýšiť;
      -	ak máte ochorenie pečene alebo obličiek.

      Epileptické záchvaty boli pozorované u  pacientov používajúcich tramadol v odporúčaných dávkach. Riziko sa zvyšuje pri prekročení odporúčanej dennej dávky (400 mg).

      Injekčný roztok Tramal nie je určený na liečbu detí mladších ako 1 rok.

      Venujte, prosím, pozornosť tomu, že používanie injekčného roztoku Tramal môže viesť k vzniku telesnej alebo psychickej závislosti. Ak používate injekčný roztok Tramal dlhodobo, môže sa jeho účinok znížiť a môže byť potrebné zvýšenie dávok (vznik tolerancie). U pacientov so sklonom k zneužívaniu liekov alebo u pacientov závislých na liekoch sa odporúča len krátkodobá liečba týmto liekom pod sprísneným lekárskym dozorom.

      Mali by ste sa poradiť s lekárom aj v prípade, keď sa niektorý z týchto problémov u vás prejaví počas liečby  týmto liekom alebo ste s ním mali skúsenosť v minulosti.

      Iné lieky a Tramal injekčný roztok
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Tramal injekčný roztok sa nemá používať spolu s inhibítormi MAO (liekmi na liečenie depresie).

      Bolesť zmierňujúce pôsobenie injekčného roztoku Tramal môže časom slabnúť a čas jeho pôsobenia sa môže  skracovať, ak používate lieky, ktoré obsahujú
      -	karbamazepín (proti epileptickým kŕčom)
      -	ondansetron (proti žalúdočnej nevoľnosti).
      Váš lekár vám povie, či máte injekčný roztok Tramal používať a v akej dávke.

      Riziko vedľajších účinkov narastá,
      -	ak súčasne s injekčným roztokom Tramal používate lieky, ktoré tiež tlmia mozgové funkcie, trankvilizéry, lieky na spanie, iné lieky proti bolesti, ako je morfín alebo kodeín (ktorý sa používa aj proti kašľu), a alkohol. Môžete sa cítiť ospalo, malátne, alebo mať pocit na omdletie. Keď sa tieto príznaky objavia, oznámte to svojmu lekárovi
      -	ak súčasne užívate lieky, ktoré vyvolávajú záchvaty kŕčov, ako sú určité lieky proti depresii a antipsychotiká. Riziko záchvatov sa môže zvýšiť, ak súčasne používate Tramal injekcie. Váš lekár vám povie, či sú Tramal injekcie pre vás vhodné
      -	ak užívate určité antidepresíva. Tramal injekcie môžu vzájomne spolupôsobiť s týmito liekmi a môžu sa u vás vyskytnúť príznaky, ako sú  mimovoľné, rytmické kontrakcie svalov vrátane svalov, ktoré regulujú pohyby očí, podráždenosť, nadmerné potenie, tras, prehnané reflexy, zvýšené napätie svalov, telesná teplota vyššia ako 38 °C
      -	ak používate injekčný roztok Tramal súčasne s liekmi na prevenciu zrážania krvi, tzv. kumarínovými derivátmi (napr. warfarín). Liek môže ovplyvniť ich účinok na krvné zrážanie, čím môže dôjsť ku krvácaniu.

      Tramal injekčný roztok s jedlom a alkoholom
      Počas liečby injekčným roztokom Tramal nepite alkohol, pretože účinky tohto lieku a alkoholu sa môžu navzájom zosilňovať. Jedlo neovplyvňuje účinok injekčného roztoku Tramal.

      Tehotenstvo, dojčenie a plodnosť
      Skôr ako začnete používať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.
      Existuje málo informácií o bezpečnosti používania tramadolu v tehotenstve. Preto nemajú tehotné ženy používať Tramal injekčný roztok. Dlhodobé používanie počas tehotenstva môže viesť k vzniku novorodeneckého abstinenčného syndrómu.
      Na základe skúseností u ľudí tramadol nemá vplyv na plodnosť mužov a žien.

      Vo všeobecnosti sa neodporúča používanie tramadolu počas dojčenia. Do materského mlieka sa dostáva malé množstvo tramadolu. Po aplikácii jednej dávky nie je obvykle potrebné prerušiť dojčenie. Prosím, poraďte sa so svojím lekárom.

      Vedenie vozidiel a obsluha strojov
      Tramal injekčný roztok môže spôsobiť ospalosť, závrat a rozmazané videnie, a tak môže ovplyvniť vaše reakcie. Ak sa tak stane, neveďte vozidlá, neobsluhujte žiadne elektrické zariadenia alebo stroje a nepracujte bez pevného zaistenia.

      Tramal injekčný roztok obsahuje sodík.
      Tento liek obsahuje menej ako 1 mmol sodíka (23 mg) na 1 ml.


      3.	Ako používať Tramal injekčný roztok

      Vždy používajte tento liek presne tak, ako vám povedal váš lekár. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

      Dávka sa stanovuje s ohľadom na vašu intenzitu bolesti a  vašu individuálnu citlivosť na bolesť. Denná dávka do 8 ml injekčného roztoku Tramal (zodpovedá 400 mg tramadoliumchloridu) je za normálnych okolností dostatočná. Vo výnimočných prípadoch, ak to vyžaduje klinický stav, môže váš lekár nariadiť podávanie vyšších dávok lieku.

      Vo všeobecnosti treba používať najnižšiu účinnú dávku. Pokiaľ vám lekár nepredpísal inak, zvyčajná dávka lieku je:

      Dospelí a mladiství od 12 rokov
      V závislosti od intenzity bolesti sa používa 1- 2 ml injekčného roztoku Tramal (zodpovedá 50 - 100 mg tramadoliumchloridu).
      V závislosti od intenzity bolesti účinok pretrváva 4 - 8 hodín.
      Ďalšie informácie o podávaní lieku určené zdravotníckym pracovníkom  sú uvedené na konci písomnej informácie pre používateľov.

      Deti od 1 roku
      Deťom vo veku od 1 do 12 rokov sa podáva zvyčajná jednotlivá dávka 1 - 2 mg  tramadoliumchloridu na kilogram telesnej hmotnosti.
      Vo všeobecnosti sa má zvoliť najnižšia analgeticky účinná dávka. Denné dávky 8 mg tramadoliumchloridu na kilogram telesnej hmotnosti alebo 400 mg tramadoliumchloridu – ktorákoľvek je nižšia – sa nemajú prekročiť.
      Ďalšie informácie o podávaní lieku deťom určené zdravotníckym pracovníkom sú uvedené na konci písomnej informácie pre používateľov.

      Starší pacienti
      U starších pacientov nad 75 rokov môže byť vylučovanie tramadolu predĺžené/oneskorené. Preto, ak je to potrebné, lekár môže predĺžiť dávkovací interval.

      Pacienti s ťažkým ochorením pečene alebo obličiek/dialyzovaní pacienti
      Ak máte závažné ochorenie pečene alebo obličiek, používanie lieku Tramal injekčný roztok sa neodporúča. V prípade menej závažného stupňa ochorenia vám lekár môže predpísať predĺžené intervaly medzi dávkami.

      Ako a kedy sa má injekčný roztok Tramal podávať?
      Injekčný roztok Tramal sa injikuje do žíl (obvykle do žíl na ramene), do svalu (obvykle do stehenného), alebo pod kožu.
      Podávanie lieku do žily má byť pomalé.
      Injekčný roztok Tramal sa môže aplikovať aj po zriedení vo forme infúzie do žily.
      Ďalšie informácie o podávaní lieku určené zdravotníckym pracovníkom  sú uvedené na konci písomnej informácie pre používateľov.

      Ako dlho sa má používať injekčný roztok Tramal
      Za žiadnych okolností sa nemá injekčný roztok Tramal používať dlhšie, ako je nevyhnutné. Ak potrebujete dlhšie trvajúcu liečbu, váš lekár bude v pravidelných krátkych intervaloch kontrolovať (v prípade potreby s prestávkami v liečbe), či máte naďalej používať injekčný roztok Tramal a v akej dávke.

      Ak máte dojem, že účinok injekčného roztoku Tramal je priveľmi silný alebo priveľmi slabý, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Ak použijete viac injekčného roztoku Tramal, ako máte
      Ak ste omylom dostali jednu dávku injekčného roztoku Tramal navyše, nebude to mať vo všeobecnosti nepriaznivé účinky. Keď sa bolesť vráti, pokračujte v dávkovaní ako zvyčajne.

      Po použití veľmi vysokých dávok sa môžu vyskytnúť zúžené zrenice, vracanie, pokles krvného tlaku, rýchly pulz, kolaps, porucha vedomia až kóma (hlboké bezvedomie), epileptické záchvaty a problémy s dýchaním až zastavenie dýchania. Preto ak omylom použijete veľmi vysokú dávku lieku, okamžite zavolajte lekára!

      Ak zabudnete použiť injekčný roztok Tramal
      Ak ste zabudli použiť liek, bolesť sa pravdepodobne vráti. Nepoužívajte dvojnásobnú dávku, aby ste nahradili vynechanú dávku, jednoducho pokračujte v používaní lieku tak ako predtým.

      Ak prestanete používať injekčný roztok Tramal
      Ak prerušíte alebo ukončíte liečbu injekčným roztokom Tramal príliš skoro, bolesť sa pravdepodobne vráti. Ak si želáte ukončenie liečby kvôli nepríjemným vedľajším účinkom, poraďte sa o tom so svojím lekárom.

      Vo všeobecnosti sa po ukončení liečby injekčným roztokom Tramal pravdepodobne nevyskytnú žiadne oneskorené účinky. V zriedkavých prípadoch u pacientov, ktorí používali tramadol dlhý čas, sa po rýchlom skončení liečby vyskytol nepokoj, úzkosť, nervozita, tras, hyperaktivita, nespavosť alebo žalúdočné a črevné problémy. V ojedinelých prípadoch môže dôjsť k panickým záchvatom, halucinácii, neobvyklým pocitom, ako je svrbenie, pálenie a brnenie, a hučaniu v ušiach (tinnitus). Ďalšími neobvyklými príznakmi centrálneho nervového systému, ktoré sa hlásili veľmi zriedkavo, môžu byť: zmätenosť, bludy, zmeny vo vnímaní vlastnej osobnosti (depersonalizácia), zmeny vo vnímaní skutočnosti (derealizácia) a bludy z prenasledovania (paranoja).
      Ak sa u vás po ukončení liečby injekčným roztokom Tramal prejavia niektoré z týchto príznakov, oznámte to svojmu lekárovi.

      Ak máte akékoľvek ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj liek tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Vedľajšie účinky sa zvyčajne triedia  nasledovne:
      - veľmi časté (môžu postihovať viac ako 1 z 10 pacientov)
      - časté (môžu postihovať až 1 z 10 pacientov)
      - menej časté (môžu postihovať až 1 zo 100 pacientov)
      - zriedkavé (môžu postihovať až 1 z 1 000 pacientov)
      - veľmi zriedkavé (môžu postihovať až 1 z 10 000 pacientov)
      - neznáme (frekvenciu nemožno odhadnúť z dostupných údajov).

      Najčastejšie vedľajšie účinky vyskytujúce sa počas liečby injekčným roztokom Tramal sú nutkanie na vracanie a závrat. Oba účinky sa vyskytujú u viac ako 1 z 10 pacientov.

      Poruchy imunitného systému:
      Zriedkavé:	alergické reakcie (napr. ťažkosti s dýchaním, sipot, opuch kože) a šok (náhle
      zlyhanie srdca a obehového systému) sa vyskytli vo veľmi zriedkavých prípadoch.

      Poruchy srdca a srdcovej činnosti:
      Menej časté:	účinky na srdce a cirkuláciu krvi (búšenie srdca, rýchly pulz, pocit mdloby alebo kolaps). Tieto vedľajšie účinky sa môžu vyskytnúť najmä vo vzpriamenej polohe a u pacientov s telesnou záťažou.
      Zriedkavé:	bradykardia (pomalý pulz).

      Laboratórne a funkčné vyšetrenia:
      Zriedkavé:	 zvýšenie krvného tlaku.

      Poruchy nervového systému:
      Veľmi časté:	závrat.
      Časté:	bolesť hlavy, ospalosť.
      Zriedkavé:	zmena citlivosti (svrbenie,  mravčenie, znížená citlivosť), tras, epileptické záchvaty, svalové zášklby, nekoordinované pohyby, prechodná strata vedomia (synkopa), porucha reči.
      Epileptické záchvaty sa vyskytovali najčastejšie po podaní vysokých dávok tramadolu alebo po súčasnom podaní liekov, ktoré zvyšujú sklon k vzniku záchvatov.

      Poruchy metabolizmu a výživy:
      Zriedkavé:	zmeny chuti do jedla.

      Psychické poruchy:
      Zriedkavé:	halucinácie, stavy zmätenosti, poruchy spánku, delírium, úzkosť a nočné mory.
      Po podaní tramadolu sa môžu objaviť psychické poruchy, ktoré sa líšia intenzitou a charakterom (v závislosti od osobnosti pacienta a od trvania liečby). Patria k nim zmeny nálady (zvyčajne dobrá nálada, príležitostne podráždená nálada), zmeny aktivity (zvyčajne potlačenie, príležitostne zvýšenie) a zmeny kognitívnych a zmyslových schopností (zmeny vnímania a rozpoznávania, ktoré môžu viesť k chybám v úsudku).
      Môže sa vyskytnúť závislosť.
      Ak sa tramadol užíva dlhší čas, môže sa vyskytnúť závislosť, hoci riziko je veľmi malé. Pri náhlom vysadení lieku sa môžu objaviť príznaky z vysadenia (abstinenčný syndróm) (pozri časť „Ak prestanete používať injekčný roztok Tramal“).

      Poruchy oka:
      Zriedkavé: 	rozmazané videnie, nadmerné rozšírenie zreníc (mydriáza), vazokostrikcia zrenice (mióza).

      Poruchy dýchacej sústavy, hrudníka a mediastína:
      Zriedkavé:	sťažené dýchanie, dýchavičnosť.
      Pri prekročení odporúčaných dávok alebo pri súčasnom užívaní iných liekov s tlmivým účinkom na mozgové funkcie, môže dôjsť k spomaleniu dýchania.
      Hlásilo sa zhoršenie prejavov astmy, nepotvrdilo sa však, že bolo spôsobené tramadolom.

      Poruchy žalúdočno-črevnej sústavy:
      Veľmi časté: 	žalúdočné ťažkosti
      Časté: 	vracanie, zápcha, suchosť v ústach
      Menej časté: 	napínanie na vracanie, žalúdočné problémy (pocit tlaku v žalúdku, plynatosť), hnačka.

      Poruchy kože a podkožného tkaniva:
      Časté:	nadmerné potenie
      Menej časté:	kožné reakcie (napr. svrbenie, vyrážka).

      Poruchy kostrovej a svalovej sústavy a spojivového tkaniva:
      Zriedkavé:	svalová slabosť.

      Poruchy pečene a a žlčových ciest:
      Veľmi zriedkavé :	zvýšenie pečeňových enzýmov.

      Poruchy obličiek a močových ciest:
      Zriedkavé:	poruchy močenia (ťažkosti s priechodom alebo bolesť pri močení ), menšie množstvo moču ako obvykle (dyzúria).

      Celkové poruchy a reakcie v mieste podania:
      Časté :	únava.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia uvedeného v Prílohe V. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Tramal injekčný roztok

      Tento liek uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

      Tento liek nevyžaduje žiadne zvláštne podmienky na uchovávanie.

      Nepoužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na obale a na ampulke za skratkou EXP. Dátum exspirácie (EXP) sa vzťahuje na posledný deň v danom mesiaci.

      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo liek Tramal injekčný roztok 50 mg/ml obsahuje

      -	Liečivom je tramadoli hydrochloridum (tramadoliumchlorid).
      -	Jedna bezfarebná sklenená ampulka lieku Tramal injekčný roztok 50 mg/ml obsahuje 50 mg tramadoli hydrochloridum (tramadoliumchlorid) v 1 ml injekčného roztoku.

      -	Ďalšie zložky sú: nátriumacetát a voda na injekciu.

      Ako vyzerá liek Tramal injekčný roztok 50 mg/ml a obsah balenia
      Tramal injekčný roztok 50 mg/ml je číry bezfarebný roztok, bez mechanických nečistôt.
      Tramal injekčný roztok 50 mg/ml sa dodáva v škatuľkách obsahujúcich 5 ampuliek.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii:
      STADA Arzneimittel AG
      Stadastrasse 2-18
      61118 Bad Vilbel
      Nemecko

      Výrobca:
      Grünenthal GmbH, Aachen, Nemecko

      a

      STADA Arzneimittel AG
      Stadastrasse 2-18
      61118 Bad Vilbel
      Nemecko

      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná v 08/2013.



      TRAMAL® je registrovaná ochranná známka spoločnosti Grünenthal GmbH licencovaná na spoločnosť
      STADA AG.

      Nasledujúca informácia je určená len pre zdravotníckych pracovníkov:

      Informácie o zaobchádzaní s liekom Tramal injekčný roztok 50 mg/ml:
      Liek Tramal injekčný roztok 50 mg/ml sa dodáva v ampulkách s vyznačeným bodom zlomu. Ampulky majú linku zlomu a môžu sa jednoducho otvoriť:
      1)	Otočte ampulku tak, že sa miesto zlomu ukáže smerom nahor.
      2)	Zlomte ampulku smerom dole.

      Ďalšie informácie o podávaní lieku:
      Pri liečbe stredne silnej bolesti sa podáva 1 ml injekčného roztoku Tramal (zodpovedajúci 50 mg tramadoliumchloridu). Pokiaľ nedôjde po 30 – 60 minútach k úľave od bolesti, možno podať opäť 1 ml.
      Ak sú pri silnej bolesti nevyhnutné vyššie dávky, môžu sa podať 2 ml injekčného roztoku Tramal (zodpovedajúce 100 mg tramadoliumchloridu).
      Hneď po operácii môže liečba silnej bolesti vyžadovať vyššie dávky, podávané podľa požiadavky (liečba bolesti podľa potreby). Potreba v priebehu 24 hodín nie je vo všeobecnosti vyššia ako pri bežnom podávaní.
      Tramal injekčný roztok 50 mg/ml sa injikuje do žíl (obvykle do žíl na ramene), do svalu (obvykle
      do stehenného), alebo pod kožu.
      Podávanie lieku do ciev je pomalé, rýchlosťou 1 ml injekčného roztoku Tramal (t.j. 50 mg tramadoliumchloridu) za minútu.
      Injekčný roztok Tramal sa môže aplikovať aj po zriedení vhodným infúznym roztokom (napr. 0,9 % roztokom chloridu sodného alebo 5 % roztokom glukózy) vo forme intravenóznej infúzie alebo ako súčasť pacientom riadenej analgézie.

      Inkompatibility lieku Tramal injekčný roztok 50 mg/ml:
      Je dokázané, že Tramal injekčný roztok 50 mg/ml je inkompatibilný (nemôže sa zmiešať) s injekčným  roztokom obsahujúcim: diazepam, diklofenak, flunitrazepam, glyceroltrinitrát, indometacín, midazolam, fenylbutazón.

      Ako používať injekčný roztok Tramal na liečbu detí od 1 roka (pozri časť 3. „Ako používať Tramal injekčný roztok“):

      Výpočet injekčného objemu
      a)	Vypočítajte požadovanú celkovú dávku tramadoliumchloridu (mg): telesná hmotnosť (kg) x dávka (mg/kg)
      b)	Vypočítajte objem (ml) zriedeného injekčného roztoku, ktorý sa má podať: vydeľte celkovú dávku (mg) príslušnou koncentráciou zriedeného roztoku (mg/ml; pozri tabuľku uvedenú nižšie).

      Tabuľka: Riedenie lieku Tramal injekčný roztok 50 mg/ml (vhodné rozpúšťadlo nájdete vo vyššie uvedenej časti „Ďalšie informácie o podávaní lieku“).


      Tramal injekčný roztok 50 mg/ml
      + pridané rozpúšťadlo  	Koncentrácia zriedeného roztoku na injekciu (mg tramadoliumchloridu / 1 ml)
      1 ml + 1 ml	25,0 mg/ml
      1 ml + 2 ml	16,7 mg/ml
      1 ml + 3 ml	12,5 mg/ml
      1 ml + 4 ml	10,0 mg/ml
      1 ml +5 ml	8,3 mg/ml
      1 ml +6 ml	7,1 mg/ml
      1 ml +7 ml	6,3 mg/ml
      1 ml +8 ml	5,6 mg/ml
      1 ml +9 ml	5,0 mg/ml

      Podľa svojho výpočtu rozrieďte obsah ampulky lieku Tramal injekčný roztok pridaním vhodného rozpúšťadla, zmiešajte a podajte vypočítaný objem zriedeného roztoku. Nadbytočný injekčný roztok zlikvidujte.

      Príklad:
      Napríklad dieťaťu s telesnou hmotnosťou 27 kg chcete podať dávku 1,5 mg tramadoliumchloridu na kilogram telesnej hmotnosti.
      Potrebujete celkovú dávku 27 kg x 1,5 mg/ml = 40,5 mg tramadoliumchloridu.
      Vhodná koncentrácia zriedeného roztoku je 10,0 mg/ml, keďže požadovaný injekčný objem bude približne 4 ml (40,5 mg / 10,0 mg/ml = 4,05 ml).
      Podľa tohto sa 1 ml lieku Tramal injekčný roztok (napr. celý objem 1 ampulky lieku Tramal injekčný roztok 50 mg/ml) zriedi  pridaním 4 ml rozpúšťadla (napríklad 0,9 % roztoku chloridu sodného alebo 5 % roztoku glukózy), a tak sa získa zriedený roztok s koncentráciou 10 mg tramadoliumchloridu v 1 ml. Podávajú sa 4 ml zriedeného roztoku (čo zodpovedá 40 mg tramadoliumchloridu).

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Tramadol; subkutánne, intramuskulárne a intravenózne použitie; sol inj 5x1 ml/50 mg (amp.skl.)</Popis1>
    <Popis2>65/0078/91-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TRAMAL injekčný roztok 50 mg/ml;sol inj 5x1 ml/50 mg (amp.skl.))</Popis4>
    <Kod>06200</Kod>
    <Forma>injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>5 amp.skl.</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,39</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1,40</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="15">
    <Nazov>Novalgin 500 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl flm 20x500 mg (blis.Al/PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Schválený text k rozhodnutiu o zmene, ev. č.: 2013/00713



      Písomná informácia pre používateľa

      Novalgin 500 mg
      filmom obalené tablety
      monohydrát sodnej soli metamizolu


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára, lekárnika alebo zdravotnú sestru. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Novalgin 500 mg a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Novalgin 500 mg
      3.	Ako užívať Novalgin 500 mg
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Novalgin 500 mg
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Novalgin 500 mg a na čo sa používa

      Novalgin 500 mg/1 ml je analgetikum (liek zmierňujúci bolesť) a antipyretikum (liek na zníženie horúčky).
      Novalgin je nenávykový liek zmierňujúci bolesť (analgetikum) zo skupiny pyrazolónov. Naviac popri analgetickom účinku je vhodný na uvoľnenie kŕčov a zníženie horúčky.
      Na rozdiel od opiátov Novalgin ani vo vysokých dávkach nespôsobuje návyk ani utlmenie dýchania. Neovplyvňuje pohyb čriev, pôrodné sťahy alebo vypudenie kamienkov.
      Účinok Novalginu nastupuje v priebehu 30 minút a trvá približne 4 hodiny.

      Novalgin 500 mg sa používa na silnú alebo pretrvávajúcu bolesť alebo horúčku.


      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Novalgin 500 mg

      Neužívajte Novalgin 500 mg
      -	ak ste alergický na metamizol alebo iné pyrazolóny (napr. fenazón, propylfenazón) alebo na pyrazolidíny (napr. fenylbutazón, oxyfenbutazón), vrátane napr. závažného poklesu bielych krviniek v minulosti (agranulocytóza) v súvislosti s niektorým z týchto liekov,
      -	ak ste alergický na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku (uvedených v časti 6),
      -	ak máte zhoršenú funkciu kostnej drene (napr. po liečbe cytostatikami) alebo ochorenie krvotvorného (hematopoetického) systému,
      -	ak sa u vás vyskytuje kŕč svalstva priedušiek (bronchospazmus) alebo iné rýchlo nastupujúce reakcie podobné alergii (napr. žihľavka, zápal nosovej sliznice, opuch rôznych častí tela) na analgetiká ako sú salicyláty, paracetamol, diklofenak, ibuprofén, indometacín, naproxén,
      -	ak máte určité metabolické ochorenia (akútna intermitentná hepatálna porfýria, vrodený deficit glukózo-6-fosfátdehydrogenázy).

      Novalgin sa nesmie podať deťom do troch mesiacov alebo do 5 kg telesnej hmotnosti.

      Novalgin sa nesmie užívať v priebehu posledných troch mesiacov tehotenstva a počas dojčenia (pozri časť Tehotenstvo a dojčenie).

      Upozornenia a opatrenia

      Agranulocytóza vyvolaná metamizolom je príhoda imunoalergického pôvodu trvajúca najmenej jeden týždeň. Tieto reakcie sú veľmi zriedkavé, môžu byť závažné a život ohrozujúce. Nie sú závislé od dávky a môžu sa vyskytnúť kedykoľvek počas liečby. Ak sa prejaví u vás niektorý z týchto znakov alebo príznakov, ktoré môžu súvisieť s neutropéniou: horúčka, zimnica, bolesť hrdla, vredy v ústnej dutine, okamžite to musíte oznámiť svojmu lekárovi a ukončiť liečbu. V prípade neutropénie (pokles neutrofilov pod 0,5 x 109/l. Neutrofily sú podtyp bielych krviniek (leukocytov), ktoré majú za úlohu obranu proti infekcii.) vám lekár ihneď ukončí liečbu, a skontroluje celkový krvný obraz a následne ho bude sledovať, kým sa hodnoty nevrátia do normálu.

      Pancytopénia: V prípade výskytu súčasného poklesu počtu všetkých krvných buniek (pancytopénia) lekár ihneď preruší vašu liečbu a bude sledovať kompletný krvný obraz, pokiaľ sa vám neupraví na normálne hodnoty.
      Ak sa u vás počas užívania metamizolu objavia znaky alebo príznaky naznačujúce nerovnováhu krvných zložiek, napr. malátnosť, infekcie, pretrvávajúca horúčka, tvorba modrín, krvácanie, bledosť, okamžite vyhľadajte lekársku pomoc.

      Anafylaktický šok: Tieto reakcie sa vyskytujú najmä u citlivých pacientov. Preto sa metamizol má u pacientov s alergiou predpisovať s opatrnosťou (pozri časť „Nepoužite Novalgin 500 mg“).

      Závažné kožné reakcie: Ak sa u vás objavia nezvyčajné kožné reakcie, napr. postupujúca kožná vyrážka často s pľuzgiermi alebo postihnutím slizníc, ihneď kontaktujte svojho lekára. Môžu byť príznakom život ohrozujúcich ochorení Stevensov-Johnsonovho syndrómu alebo toxickej epidermálnej nekrolýzy. Váš lekár okamžite ukončí liečbu metamizolom.

      Anafylaktické a anafylaktoidné (náhle, prudké alergické) reakcie: Zvlášť veľké riziko výskytu možných ťažkých anafylaktoidných reakcií na metamizol majú najmä pacienti s nasledujúcimi stavmi:
      -	priedušková astma, najmä so sprievodným zápalom nosovej oblasti a prinosových dutín (polypózna rinosinusitída),
      -	chronická (pretrvávajúca) kožná vyrážka spojená so svrbiacimi pupencami (chronická žihľavka),
      -	neznášanlivosť alkoholu, ak napríklad reagujú aj na malé množstvá alkoholických nápojov kýchaním, slzením a výrazným sčervenaním tváre (tento stav môže poukazovať na syndróm predtým nezistenej alergickej astmy),
      -	neznášanlivosť farbív (napr. tartrazín) alebo konzervačných prostriedkov (napr. benzoátov).

      Pri rozhodovaní o tom, aká lieková forma Novalginu sa použije, treba vziať do úvahy, že pri injekčnom podaní je vyššie riziko anafylaktických a anafylaktoidných reakcií.

      Pokles krvného tlaku: Metamizol môže spôsobiť v závislosti od dávky pokles krvného tlaku (pozri časť „Možné vedľajšie účinky“), najmä ak sa podáva mimo tráviaceho traktu. Riziko výrazného poklesu tlaku je však vyššie, ak máte predchádzajúci znížený krvný tlak, objemovú stratu alebo odvodňovanie, nestabilný obeh, počiatočné zlyhanie obehu alebo vysokú horúčku. Lekár bude obzvlášť dôsledne sledovať vašu liečbu metamizolom, pretože sa v takomto prípade vyžaduje zvýšená opatrnosť. Na zmenšenie vášho rizika hypotenznej reakcie lekár vykoná preventívne opatrenia.
      Ak patríte medzi pacientov, u ktorých je nevyhnutné udržať uspokojivé hodnoty krvného tlaku, napríklad máte závažné ochorenie vencovitých tepien alebo závažné zúženie tepien zásobujúcich mozog, môžete metamizol užiť len vtedy, ak je zabezpečené sledovanie funkcie krvného obehu.

      Vedenie vozidiel a obsluha strojov
      V odporúčanom dávkovacom rozmedzí nie je známe žiadne ovplyvnenie sústredenosti a reakčnej schopnosti. Avšak pri vyššom dávkovaní alebo po požití alkoholu sa tieto schopnosti môžu zhoršiť, čo predstavuje riziko v situáciách, kedy sú zvlášť dôležité (napríklad vedenie vozidiel alebo obsluhovanie strojov).

      Používanie iných liekov
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.
      Pri súčasnej liečbe cyklosporínom môže poklesnúť hladina cyklosporínu. Váš lekár bude hladinu cyklosporínu kontrolovať.
      Pri súčasnej liečbe metotrexátom môže dôjsť k zvýšenému útlmu kostnej drene, najmä u starších ľudí, preto je potrebné vyhnúť sa tejto kombinácii.

      Tehotenstvo a dojčenie
      Ak ste tehotná alebo dojčíte, ak si myslíte, že ste tehotná alebo ak plánujete otehotnieť, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom predtým, ako začnete užívať tento liek.
      Počas prvých troch mesiacov tehotenstva sa odporúča vyhnúť užívaniu Novalginu. Medzi štvrtým a šiestym mesiacom sa smie podať len vtedy, ak jestvujú závažné medicínske dôvody. Počas posledných troch mesiacov tehotenstva sa nesmie podávať.
      48 hodín po užití Novalginu matka nesmie dojčiť.


      3.	Ako užívať Novalgin 500 mg

      Vždy užívajte tento liek presne tak, ako vám povedal váš lekár alebo lekárnik. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

      Vo všeobecnosti dávkovanie závisí od požadovaného účinku a od pacientovho stavu.
      Ak nie je predpísané inak, dospelí a dospievajúci nad 15 rokov užívajú jednotlivú dávku 1 až 2 tablety.
      V prípade potreby sa môže táto dávka podať až 4 razy denne.

      Pacientom s poškodenými obličkami alebo poškodenou pečeňou sa nemajú dlhodobo podávať vysoké dávky Novalginu. S dlhodobou liečbou pacientov so zlyhávaním funkcie obličiek a pečene nie sú skúsenosti. S takýmto poškodením treba počítať u starších pacientov a u pacientov, ktorých celkový zdravotný stav je zlý. Pacientom sa v takomto prípade odporúča podávať čo najnižšie dávky.

      Pri veľmi vysokých dávkach môže vylučovanie neškodného metabolitu (kyseliny rubazónovej) zapríčiniť červené sfarbenie moču, ktoré sa stratí po ukončení liečby.

      Filmom obalené tablety sa nesmú hrýzť, ale majú sa prehltnúť celé a zapiť malým množstvom tekutiny (asi pol pohára).

      Ak užijete viac Novalginu 500 mg, ako máte
      Po akútnom predávkovaní sa pozorovali reakcie ako nevoľnosť, vracanie, bolesti brucha, zhoršenie obličkovej funkcie alebo akútne zlyhanie obličiek (napr. následkom intersticiálnej nefritídy) a zriedkavejšie centrálne nervové príznaky (závrat, spavosť, kóma, kŕče) a pokles krvného tlaku (niekedy prechádzajúci do šoku), ako aj srdcová arytmia (tachykardia).

      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Alergické reakcie
      Zriedkavo sa môžu vyskytnúť anafylaktoidné alebo anafylaktické (náhle, prudké alergické) reakcie, ktoré môžu mať ťažký priebeh a môžu byť život ohrozujúce, niekedy smrteľné. Obvykle sa takéto reakcie prejavia v priebehu prvej hodiny po podaní Novalginu, môžu však nastať okamžite po podaní alebo až po niekoľkých hodinách.

      Typické ľahšie formy alergických reakcií sa prejavujú príznakmi na koži alebo sliznici (ako napr. svrbenie, pálenie, sčervenanie, žihľavka, opuchy), sťaženým dýchaním (dyspnoe) a zriedkavejšie žalúdočno-črevnými ťažkosťami. Avšak tieto reakcie môžu prerásť do ťažších foriem s rozsiahlou žihľavkou, závažným stavom prejavujúcim sa opuchom tváre, jazyka, hrdla alebo hrtanu (angioedém), ťažkým bronchospazmom (stiahnutie priedušiek), nepravidelnosťou srdcového rytmu (srdcová arytmia), poklesom krvného tlaku (niekedy spočiatku aj zvýšením krvného tlaku) a obehovým šokom.

      U pacientov s analgeticko-astmatickým syndrómom (alergická reakcia na lieky proti bolesti prejavujúca sa astmatickým záchvatom) sa neznášanlivosť prejavuje typicky vo forme astmatických záchvatov.

      Iné kožné reakcie
      Príležitostne sa môžu vyskytnúť kožné reakcie: fialové až tmavočervené pľuzgiere okrúhleho tvaru veľkosti mince až dlane (fixný liekový exantém); zriedkavo vyrážka, v ojedinelých prípadoch ťažké pľuzgierovité kožné reakcie, obvykle s postihnutím slizníc (Stevensov-Johnsonov syndróm alebo Leyllov syndróm) (pozri Upozornenia a opatrenia).

      Srdcovocievny systém
      Príležitostne môže nastať prechodný pokles krvného tlaku, ktorý býva iba zriedkavo kritický a nesprevádzajú ho iné príznaky anafylaktických alebo anafylaktoidných reakcií.

      Krvný obraz
      Môže sa vyskytnúť zníženie krvotvorby (aplastická anémia), pokles počtu až vymiznutie granulocytov z krvi (agranulocytóza) a pokles počtu všetkých krvných buniek (pancytopénia), vrátane smrteľných následkov, zníženie počtu bielych krviniek (leukopénia) alebo nedostatok krvných doštičiek (trombocytopénia). K typickým znakom a príznakom nedostatku krvných doštičiek patrí zvýšená náchylnosť na krvácanie, na koži a sliznicových membránach sa objavujú hnedočervené bodky podobné vpichom po špendlíkoch (petechie). Agranulocytóza sa prejavuje napr. zápalovými poškodeniami v ústach, nose a hrdle, ako aj v  oblasti vonkajších pohlavných orgánov a vylučovacích orgánov, bolesťou hrdla a horúčkou (aj neočakávane pretrvávajúcou alebo vracajúcou sa). U pacientov liečených antibiotikami však môžu byť typické znaky agranulocytózy minimálne. Rýchlosť sedimentácie veľmi stúpa, kým zdurenie lymfatických uzlín je iba mierne alebo úplne chýba.

      Iné vedľajšie účinky
      Vo veľmi zriedkavých prípadoch sa vyskytujú prechodné poruchy obličiek so znížením (oligúria) alebo zastavením tvorby moču (anúria) alebo akútne zlyhanie obličiek sprevádzané vylučovaním bielkovín močom (proteinúria). V ojedinelých prípadoch môže nastať zápal obličiek (intersticiálna nefritída).

      Niekedy sa pozoruje červené sfarbenie moču s kyslým pH. Môže to byť spôsobené prítomnosťou metabolitu – kyseliny rubazónovej – s nízkou koncentráciou.

      Pretože niektoré vedľajšie účinky (napr. ťažké alergické alebo kožné reakcie, závažné zmeny krvného obrazu) môžu za určitých okolností ohroziť život, je potrebné, aby ste informovali lekára ihneď, ako sa objavia náhle alebo vážne reakcie.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia uvedeného v Prílohe V. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Novalgin 500 mg

      Uchovávajte pri teplote do 25 °C.
      Tento liek uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.

      Neužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na škatuli po EXP. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.

      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Novalgin 500 mg obsahuje

      -	Liečivo je monohydrát sodnej soli metamizolu. Jedna filmom obalená tableta obsahuje 500 mg liečiva monohydrátu sodnej soli metamizolu.
      -	Ďalšie zložky sú makrogol 4000, magnéziumstearát, hypromelóza, dihydrát sodnej soli sacharínu, makrogol 8000, oxid titaničitý (E 171), mastenec.

      Ako vyzerá Novalgin 500 mg a obsah balenia
      Novalgin 500 mg sú filmom obalené tablety a dostupné sú v balení obsahujúcom 10, 20 a 50 filmom obalených tabliet.
      Nie všetky veľkosti balenia musia byť uvedené na trh.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii a výrobca

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii:
      sanofi-aventis Slovakia s.r.o., Bratislava, Slovenská republika

      Výrobca:
      CHINOIN Pharmaceutical and Chemical Works Private Co. Ltd., Veresegyház, Maďarsko
      Hoechst-Biotika spol. s r.o., Martin, Slovenská republika

      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy schválená v októbri 2013.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Sodná soľ metamizolu;  	perorálne použitie; tbl flm 20x500 mg (blis.Al/PVC)</Popis1>
    <Popis2>07/0557/95-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Novalgin 500 mg;tbl flm 20x500 mg (blis.Al/PVC))</Popis4>
    <Kod>24857</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>20 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,35</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,48</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="16">
    <Nazov>TAFEN NASAL 50 µg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>aer nau 1x200 dávok</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Príloha č. 2 k notifikácii zmeny v registrácii lieku, ev. č.: 2012/02519
      Schválený text k rozhodnutiu o zmene, ev. č.: 2013/01698


      Písomná informácia pre používateľa

      Tafen® nasal 50 g
      nosová suspenzná aerodisperzia
      budezonid

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol iba predpísaný vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Tafen nasal a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Tafen nasal
      3.	Ako používať Tafen nasal
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	  Ako uchovávať Tafen nasal
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie



      1.	Čo je Tafen nasal a na čo sa používa

      Tafen nasal obsahuje budezonid, syntetický kortikosteroid. Kortikosteroidy sú skupina liekov, ktoré pomáhajú zabraňovať vzniku zápalu.

      Tafen nasal sa používa na zabránenie vzniku a liečbu:
      •	príznakov alergií ako je senná nádcha (napr. vyvolaná peľom tráv),
      •	celoročnej alergie vyvolanej domácich prachom (chronická nádcha),
      •	príznakov nádchy vyvolanými dráždiacimi látkami nachádzajúcimi sa vo vzduchu, infekciou, jedlom alebo nápojmi, atď (nealergická nádcha),
      •	nosových polypov (malé výrastky na sliznici nosa).


      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Tafen nasal

      Nepoužívajte Tafen nasal
      -	ak ste alergický na budezonid alebo na ktorúkoľvek z ďalších zložiek tohto lieku (uvedených v časti 6).

      Upozornenia a opatrenia
      -	ak užívate nosové kortikosteroidy vo vysokých dávkach môžu sa u vás objaviť systémové účinky ako Cushingov syndróm (nadmerná produkcia hormónu kôry nadobličiek – kortizolu), cushingoidné prejavy (ako sú mesiačikovitá tvár, zvýšený krvný tlak, obezita, neprítomnosť menštruácie u žien, impotencia) útlm funkcie nadobličiek, spomalenie rastu u detí a dospievajúcich, katarakta (sivý zákal),  glaukóm (zelený zákal) a zriedkavejšie účinky na psychiku alebo správanie ako pohybový nepokoj, poruchy spánku, nervozita, depresia a agresia (hlavne u detí),
      -	ak máte zníženú funkciu pečene, ktorá ovplyvňuje vylučovanie kortikosteroidov,
      -	ak máte aktívnu alebo inaktívnu pľúcnu tuberkulózu,
      -	ak máte hubovú alebo vírusovú infekciu dýchacích ciest,
      Keďže účinky dlhodobého podávania glukokortikosteroidov do nosa u detí nie sú známe. Ošetrujúci lekár musí dôkladne sledovať rast dieťaťa dlhodobo liečeného glukokortikosteroidmi, bez ohľadu na spôsob podania a zvážiť prínos liečby glukokortikosteroidmi oproti možnosti spomalenia rastu.

      Iné lieky a Tafen nasal
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali, resp. budete užívať ďalšie lieky, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Prosím, povedzte svojmu lekárovi, ak užívate:
      -	ketokonazol alebo itrakonazol (lieky na liečbu hubových infekcií).
      -	estrogény (typ ženského hormónu) a antikoncepciu.

      Tehotenstvo a dojčenie
      Skôr ako začnete užívať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.

      Nemali by ste používať Tafen nasal ak ste tehotná, pokiaľ ste to neprediskutovali so svojim lekárom.
      Ak ste tehotná, myslíte si, že by ste mohla byť tehotná alebo plánujete otehotnieť, okamžite to povedzte svojmu lekárovi.

      Dojčiace matky môžu používať Tafen nasal.

      Vedenie vozidiel a obsluha strojov
      Tafen nasal neovplyvňuje schopnosť viesť vozidlá a obsluhovať stroje.

      Tafen nasal obsahuje metylparabén a propylparabén, ktoré môžu vyvolať alergickú reakciu (možno oneskorenú). Obsahuje aj propylénglykol, ktorý môže vyvolať podráždenie pokožky.


      3.	Ako používať Tafen nasal

      Vždy používajte tento liek presne tak, ako vám povedal váš lekár. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

      Dávkovanie
      Liek je určený pre dospelých a detí staršie ako 6 rokov.
      Zvyčajná začiatočná dávka Tafenu nasal sú 2 dávky (jedna dávka obsahuje 50 g budesonidu) do každej nosovej dierky 2-krát denne. Keď sa váš stav zlepší, lekár vám predpíše udržiavaciu dávku, ktorá je zvyčajne 1 dávka do každej nosovej dierky 2-krát denne alebo 2 dávky do každej nosovej dierky 1-krát denne, ráno. Udržiavacia dávka by mala byť najnižšia účinná dávka, ktorá vás udrží bez príznakov.

      Tafen nasal má protizápalový účinok a preto je veľmi dôležité, aby ste ho používali pravidelne bez prerušenia, dokonca aj vtedy, ak sa cítite lepšie.
      Môže trvať niekoľko dní až dva týždne, kým tento liek začne účinkovať. Používajte ho pravidelne, aj keď nepocítite okamžitú úľavu.
      Váš lekár vám povie, ako dlho budete tento liek používať. Liečba Tafenom nasal môže pokračovať až 3 mesiace.

      Pokyny na používanie nosovej aerodisperzie Tafen nasal

      Správne používanie znižuje výskyt nežiaducich účinkov lieku a zlepšuje jeho účinok.

      1.	Ak je to možné, pred aplikáciou si vyčistite nosové dierky roztokom chloridu sodného.


      2.	Odstraňte ochranný kryt z fľaše.


      3.	 Fľašu pretrepte.


      4.	Ak fľašu používate prvýkrát, vystreknite trochu spreju do vzduchu nasledujúcim spôsobom: stlačte nosový nástavec niekoľkokrát za sebou až kým vystrekne veľmi jemná hmla. Tento postup používajte aj v prípade, že ste Tafen nasal nepoužívali niekoľko po sebe idúcich dní. Ak sa nosový nástavec upchá, zložte ho z fľaše a vyčistite (pozri časť Postup pri čistení).


      5.	Nakloňte hlavu dopredu tak, aby ste si videli na prsty nôh. Pravou rukou vložte nosový nástavec do ľavej nosovej dierky.


      6.	Stlačte adaptér smerom dolu, čím sa uvoľní jedna dávka a inhalujte ju.
      7.	Ľavou rukou vložte nosový nástavec do pravej nosovej dierky, stlačte adaptér a inhalujte.
      8.	Po použití nosový nástavec očistite čistou tkaninou a nasaďte ochranný kryt. Ochranný kryt nechajte nasadený vždy, keď sprej nepoužívate. Fľašu uchovávajte vo vzpriamenej polohe.

      Postup pri čistení
      Nosový nástavec a ochranný kryt pravidelne umývajte. Opatrne ich zložte z fľaše, umyte v teplej vode a opláchnite v studenej vode a nechajte vysušiť na vzduchu.
      Po očistení je potrebné nosový nástavec nasadiť späť na fľašu a ochranný kryt na nástavec.
      Ak sa nosový nástavec upchá, treba ho zložiť z fľaše, namočiť do teplej vody a vyčistiť tak, ako je uvedené vyššie. Nepokúšajte sa ho uvoľniť ihlou alebo nejakým iným ostrým predmetom.

      Ak použijete viac Tafenu nasal ako máte
      Ak ste použili viac Tafenu nasal ako ste mali, pokračujte v používaní zvyčajnej dávky. V prípade náhodného predávkovania, pravdepodobne nepocítite žiadne zdravotné problémy.
      Ak ste však používali väčšie dávky dlhšiu dobu, okamžite kontaktujte svojho lekára

      Ak zabudnete použiť Tafen nasal
      Ak zabudnete použiť Tafen nasal v stanovenom čase, použite ho hneď ako si na to spomeniete a pokračujte v pravidelnom predpísanom dávkovaní. Nepoužívajte dvojnásobnú dávku, aby ste nahradili vynechanú dávku.

      Ak prestanete používať Tafen nasal
      Neprestaňte používať Tafen nasal, dokonca ani vtedy, ak sa cítite lepšie, pokiaľ vám to nepovedal váš lekár. Dávku je potrebné znižovať postupne aby sa predišlo možným príznakom z vysadenia kortikosteroidov.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj tento liek môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Menej časté závažné vedľajšie účinky (môžu postihovať menej ako 1 zo 100 osôb):
      •	opuch pier, tváre, hrdla
      Okamžite kontaktujte svojho lekára, ak spozorujete tento závažný vedľajší účinok. Môže to byť alergická reakcia.

      Iné možné vedľajšie účinky
      Časté vedľajšie účinky (môžu postihovať menej ako 1 z 10 osôb):
      •	 vylučovanie krvi a krvácanie z nosa,
      •	 podráždenie nosovej sliznice.

      Menej časté vedľajšie účinky (môžu postihovať menej ako 1 zo 100 osôb):
      •	okamžitá alebo oneskorená reakcia z precitlivenosti vrátane žihľavky (svrbiaca vyrážka, ktorá vyzerá ako popŕhlenie žihľavou), vyrážky, zápalu kože, angioedému (opuch podkožného tkaniva) a svrbenia.

      Zriedkavé vedľajšie účinky (môžu postihovať menej ako 1 z 1 000 osôb):
      •	príznaky a prejavy systémových účinkov,
      •	pohybový nepokoj (psychomotorická hyperaktivita), poruchy spánku, nervozita, depresia a agresia (najmä u detí)
      •	potlačenie funkcie nadobličiek
      •	spomalenie rastu.

      Veľmi zriedkavé vedľajšie účinky (môžu postihovať menej ako 1 z 10 000 osôb):
      •	bolestivé pľuzgiere v nose,
      •	prederavenie priehradky medzi nosovými dierkami,
      •	alergická reakcia organizmu spôsobená precitlivenosťou (anafylaktická reakcia).

      Neznáme (častosť sa nedá odhadnúť z dostupných údajov):
      •	katarakt (sivý zákal),
      •	glaukóm (zelený zákal).

      Ak používate vysoké dávky dlhodobo, môžu sa vyskytnúť systémové účinky ako Cushingov syndróm (nadmerná produkcia hormónu kôry nadobličiek – kortizolu), cushingoidné prejavy (ako sú mesiačikovitá tvár, zvýšený krvný tlak, obezita, neprítomnosť menštruácie u žien, impotencia), útlm funkcie nadobličiek, spomalenie rastu u detí a dospievajúcich, katarakta (sivý zákal),  glaukóm (zelený zákal) a zriedkavejšie účinky na psychiku alebo správanie ako pohybový nepokoj (psychomotorická hyperaktivita), poruchy spánku, nervozita, depresia a agresia (najmä u detí).

      Ďalšie vedľajšie účinky u detí a dospievajúcich
      Je potrebné sledovať rast detí a dospievajúcich z dôvodu rizika spomalenia rastu.

      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom národného systému hlásenia uvedeného v Prílohe V*. Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Tafen nasal

      Uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.
      Uchovávajte pri teplote do 25 C.

      Nepoužívajte tento liek po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na obale po EXP. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.

      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Tafen nasal obsahuje

      -	Liečivo je budezonid. Jedna dávka obsahuje 50 mikrogramov budezonidu.
      -	Ďalšie zložky sú metylparabén, propylparabén, mikrokryštalická celulóza, sodná soľ 	karboxymetylcelulózy, polysorbát 80, emulzia so silikónovým olejom, propylénglykol, sacharóza, dinátriumedetát, kyselina chlorovodíková, voda.

      Ako vyzerá Tafen nasal a obsah balenia

      Balenie obsahuje sklenenú liekovku (200 dávok po 50 mikrogramov budezonidu) s mechanickou dávkovacou pumpičkou s rozprašovacím nosovým nástavcom a písomnú informáciu pre používateľa.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii

      Sandoz Pharmaceuticals d.d.
      Verovškova 57
      1000 Ľubľana
      Slovinsko


      Táto písomná informácia pre používateľa bola naposledy aktualizovaná v júni 2013.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Budezonid; nazálne použitie; aer nau 1x200 dávok</Popis1>
    <Popis2>69/0097/00-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TAFEN NASAL 50 µg;aer nau 1x200 dávok)</Popis4>
    <Kod>14514</Kod>
    <Forma>Spray</Forma>
    <VelkostBalenia>200 dávok</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,55</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>5,40</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="17">
    <Nazov>Seretide Diskus 50/100</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plv inh 180(3x60)x50 µg/100 µg (blis.PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Schválený text k rozhodnutiu o zmene, ev. č.: 2012/07318
      Príloha č. 3 k notifikácii o zmene, ev. č.: 2013/02574


      Písomná informácia pre používateľa

      Seretide Diskus 50/100
      Seretide Diskus 50/250
      Seretide Diskus 50/500

      Salmeterol a flutikazónpropionát

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Seretide a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako použijete Seretide
      3.	Ako používať Seretide
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Seretide
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Seretide a na čo sa používa

      Seretide obsahuje dve liečivá, salmeterol a flutikazónpropionát:

      •	Salmeterol je dlhodobo pôsobiace bronchodilatancium. Bronchodilatanciá pomáhajú udržiavať dýchacie cesty v pľúcach otvorené. Tým uľahčujú prúdenie vzduchu do pľúc a z pľúc. Účinky trvajú najmenej 12 hodín.
      •	Flutikazónpropionát je kortikosteroid, ktorý znižuje opuch a podráždenie v pľúcach.

      Lekár vám predpísal tento liek, pretože pomôže zabrániť dýchacím problémom ako sú:
      •	Astma
      •	Chronická obštrukčná choroba pľúc (CHOCHP). Seretide Diskus, v dávke 50/500 mikrogramov, znižuje počet vzplanutí príznakov CHOCHP.

      Seretide musíte používať každý deň podľa pokynov vášho lekára. Pravidelné užívanie tohto lieku umožní efektívne kontrolovať vašu astmu alebo CHOCHP.

      Seretide pomáha predchádzať záchvatom dýchavičnosti a piskotu. Neúčinkuje však v čase, keď dýchavičnosť alebo piskot už máte. V takom prípade musíte použiť rýchlo pôsobiaci „záchranný“ liek, napríklad salbutamol.


      2.	 Čo potrebujete vedieť skôr, ako použijete Seretide

      Nepoužívajte Seretide
      keď ste alergický (precitlivený) na salmeteroliumhydroxynaftoát, flutikazónpropionát alebo na ďalšiu zložku monohydrát laktózy.

      Buďte zvlášť opatrný pri používaní Seretidu
      Váš lekár bude dohliadať nad vašou liečbou pozornejšie, ak máte iné ochorenia, napr.:
      •	srdcové ochorenie, zahŕňajúce nepravidelný alebo rýchly tlkot srdca
      •	zvýšenú činnosť štítnej žľazy
      •	vysoký krvný tlak
      •	cukrovku (Seretide môže zvýšiť hladinu cukru v krvi)
      •	nízku hladinu draslíka v krvi
      •	máte alebo ste mali tuberkulózu (TB).
      Ak ste niekedy mali alebo v súčasnosti máte niektoré z týchto ochorení, povedzte to svojmu lekárovi skôr, ako použijete Seretide.

      Užívanie iných liekov
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali ešte iné lieky, oznámte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi. Ide o lieky proti astme alebo akékoľvek lieky, ktorých výdaj nie je viazaný na lekársky predpis. Užívanie niektorých liekov spolu so Seretidom nemusí byť totiž vhodné.

      Ak užívate nasledujúce lieky, povedzte to svojmu lekárovi skôr, ako začnete používať Seretide:
      •	betablokátory (ako je atenolol, propranolol, sotalol). Betablokátory sa najčastejšie používajú na liečbu vysokého krvného tlaku alebo iných ochorení srdca a ciev.
      •	protivírusové a protiplesňové lieky (ako je ritonavir, ketokonazol a itrakonazol). Niektoré z týchto liekov môžu zvýšiť množstvo flutikazónpropionátu alebo salmeterolu vo vašej krvi. Tým môžu zvýšiť riziko vzniku vedľajších účinkov spojených so Seretidom, vrátane nepravidelného tlkotu srdca, alebo môžu vedľajšie účinky zhoršiť.
      •	kortikosteroidy (vo forme tabliet alebo injekcie). Ak ste takéto lieky užívali v poslednom čase, môže to zvýšiť riziko, že vaše nadobličky nebudú správne pracovať.

      Tehotenstvo,  dojčenie a plodnosť
      Ak ste tehotná, plánujete otehotnieť, alebo ak dojčíte, porozprávajte sa so svojím lekárom skôr, ako použijete Seretide. Váš lekár rozhodne, či môžete Seretide používať počas tehotenstva alebo dojčenia.

      Vedenie vozidiel a obsluha strojov
      Nie je pravdepodobné, že Seretide bude mať vplyv na vašu schopnosť viesť vozidlo alebo obsluhovať stroje.

      Dôležité informácie o niektorých zložkách Seretide
      Seretide Diskus obsahuje až 12,5 miligramu laktózy v každej dávke. Množstvo laktózy v tomto lieku zvyčajne nespôsobuje problémy u ľudí, ktorí zle tolerujú laktózu.


      3.	AKO POUŽÍVAŤ SERETIDE

      •	Používajte váš Seretide každý deň, pokiaľ vám váš lekár nepovie, aby ste ho prestali užívať.
      •	Vždy používajte Seretide presne tak, ako vám povedal váš lekár. Neprekračujte odporúčanú dávku. Ak si nie ste niečím istý, overte si to u svojho lekára alebo lekárnika.

      Na astmu
      Dospelí a dospievajúci vo veku od 12 rokov a starší
      •	Seretide 50/100 Diskus - Jedna inhalácia dvakrát denne
      •	Seretide 50/250 Diskus - Jedna inhalácia dvakrát denne
      •	Seretide 50/500 Diskus - Jedna inhalácia dvakrát denne

      Deti vo veku od 4 do 12 rokov
      •	Seretide 50/100 Diskus - Jedna inhalácia dvakrát denne
      •	Seretide sa neodporúča používať u detí mladších ako 4 roky.

      Pre dospelých s chronickou obštrukčnou chorobou pľúc (CHOCHP)
      •	Seretide 50/500 Diskus - Jedna inhalácia dvakrát denne

      Vaše príznaky možno budete mať pod dostatočnou kontrolou pri používaní Seretidu dvakrát denne. V takomto prípade sa váš lekár môže rozhodnúť znížiť vašu dávku na jedenkrát denne. Dávka sa môže zmeniť:
      •	na jedenkrát večer - ak máte príznaky astmy v nočnom čase
      •	na jedenkrát ráno - ak máte príznaky počas dňa.
      Je veľmi dôležité, aby ste sa riadili pokynmi vášho lekára ohľadom toho, koľko inhalácií máte užívať a ako často máte užívať váš liek.

      Ak používate Seretide na astmu, váš lekár bude pravidelne kontrolovať vaše príznaky.

      Ak sa Vaša astma alebo dýchanie zhorší, okamžite to povedzte svojmu lekárovi. Možno zistíte, že máte piskot častejšie, že máte častejšie pocit tiesne na hrudníku alebo že potrebujete častejšie používať váš rýchlo pôsobiaci “záchranný” liek. Ak dôjde k niečomu z vyššie uvedeného, stále pokračujte v používaní Seretidu, ale nezvyšujte svojvoľne počet užívaných inhalácií. Možno sa vaše pľúcne ochorenie zhoršuje a váš stav sa môže vážne skomplikovať. Navštívte svojho lekára, pretože môžete potrebovať ďalšiu liečbu.

      Pokyny na použitie
      •	Váš lekár, zdravotná sestra alebo lekárnik vám musí ukázať ako používať váš inhalátor. Občas musí skontrolovať ako ho používate. Keď Seretide Diskus nebudete používať správne alebo v predpísanej dávke, nebude mať na vašu astmu alebo CHOCHP taký účinok, aký má mať.
      •	V pomôcke Diskus sú blistre obsahujúce Seretide vo forme prášku.
      •	Na hornej strane Diskusu je počítadlo dávok, ktoré ukazuje, koľko dávok ešte zostáva. Odpočítava smerom nadol po 0. Číslice 5 až 0 sú vyznačené červenou farbou, ktorá upozorňuje, že už zostáva len niekoľko dávok. Keď počítač dávok ukáže 0, Váš inhalátor je prázdny.

      Používanie vášho Diskusu
      1.	Aby ste otvorili Diskus, v jednej ruke držte vonkajší kryt a palec druhej ruky vložte do jazdca. Palcom zatlačte jazdec smerom od vás tak ďaleko ako to pôjde. Budete počuť „kliknutie“. Tým sa otvorí malý otvor v náustku.



      2.	Držte Diskus tak, aby bol náustok otočený smerom k vám. Môžete ho držať buď v pravej, alebo v ľavej ruke. Posuňte páčku smerom od seba tak ďaleko ako to pôjde. Budete počuť „kliknutie“. Tým sa dostane dávka vášho lieku do náustku.



      Po každom zatlačení páčky sa vo vnútri otvorí blister a pripraví sa prášok na inhaláciu. S páčkou sa nehrajte, pretože sa tým otvárajú ďalšie blistre a liek sa vyplytvá bez úžitku.

      3.	Držte Diskus mimo vašich úst a vydýchnite čo najviac ako je to možné bez námahy. Nevydychujte do Diskusu.

      4.	Priložte si náustok k perám; vdychujte plynule a hlboko cez Diskus, nie cez nos.
      Vyberte si Diskus z úst.
      Zadržte dych asi na 10 sekúnd alebo na tak dlho ako je to možné bez námahy.
      Pomaly vydýchnite.



      5.	Potom si vypláchnite ústa vodou a vodu vypľujte. Môže to pomôcť zabrániť vzniku kandidózy a zachrípnutiu.

      6.	Diskus zatvoríte tak, že jazdec posuniete späť smerom k vám čo najviac ako to pôjde. Budete počuť „kliknutie“. Páčka sa vráti do pôvodnej polohy a je znovu nastavená.



      Váš Diskus bude pripravený na ďalšie použitie.

      Čistenie Vášho inhalátora
      Náustok Diskusu očistíte tak, že ho utriete suchou papierovou vreckovkou.

      Ak použijete viac Seretidu, ako máte
      Je dôležité, aby ste inhalátor používali podľa pokynov. Ak náhodne užijete väčšiu dávku ako je odporúčaná, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi. Môžete spozorovať, že vám srdce bije rýchlejšie ako zvyčajne a že ste rozochvený. Môžete mať aj bolesť hlavy, svalovú slabosť a bolestivé kĺby.

      Ak dlhodobo používate väčšie dávky, musíte sa poradiť so svojím lekárom alebo lekárnikom. Väčšie dávky Seretidu môžu totiž znížiť množstvo steroidných hormónov, ktoré sa tvoria v nadobličkách.

      Ak zabudnete použiť Seretide
      Ak zabudnete použiť váš inhalátor, užite nasledujúcu dávku v čase, keď bola pôvodne naplánovaná. Neužívajte dvojnásobnú dávku, aby ste nahradili vynechanú dávku.

      Ak prestanete používať Seretide
      Je veľmi dôležité, aby ste Seretide užívali každý deň podľa pokynov. Užívajte ho stále, pokiaľ vám váš lekár nepovie, aby ste ho prestali užívať. Neprestaňte užívať ani neznížte vašu dávku Seretidu náhle. Môže to zhoršiť vaše dýchacie problémy a veľmi zriedkavo sa môžu vyskytnúť vedľajšie účinky. Tieto zahŕňajú:
      •	bolesť žalúdka
      •	únavu a nechutenstvo
      •	nevoľnosť a hnačku
      •	zníženie telesnej hmotnosti
      •	bolesť hlavy alebo ospalosť
      •	nízke hladiny draslíka v krvi
      •	nízky krvný tlak a záchvaty kŕčov
      Vo veľmi zriedkavých prípadoch sa podobné vedľajšie účinky môžu vyskytnúť aj vtedy, ak dostanete infekciu, alebo ak budete vystavený extrémnemu stresu (napr. po závažnej nehode, alebo ak sa máte podrobiť operácii).
      Aby sa zabránilo vzniku týchto príznakov, váš lekár vám môže predpísať ďalšie kortikosteroidy (napr. prednizolón).

      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa používania tohto inhalátora, opýtajte sa svojho lekára alebo lekárnika.


      4.	Možné vedľajšie účinky

      Tak ako všetky lieky, aj Seretide môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého. Aby sa znížila pravdepodobnosť vzniku vedľajších účinkov, váš lekár vám predpíše najnižšiu dávku Seretidu, ktorá bude udržiavať vašu astmu alebo CHOCHP pod kontrolou.

      Alergické reakcie: môžete spozorovať, že vaše dýchanie sa po použití Seretidu náhle zhorší. Môžete mať silný piskot a kašeľ. Môžete spozorovať aj svrbenie a opuch (zvyčajne tváre, pier, jazyka alebo hrdla). Ak sa u vás vyskytnú tieto účinky, alebo ak sa vyskytnú náhle po použití Seretidu, okamžite to povedzte svojmu lekárovi. Alergické reakcie na Seretide sú menej časté (vyskytujú sa u menej ako 1 osoby zo 100).

      Nižšie sú uvedené ďalšie vedľajšie účinky:

      Veľmi časté (vyskytujú sa u viac ako 1 osoby z 10)
      •	Bolesť hlavy - pri pokračujúcej liečbe zvyčajne ustúpi.
      •	U pacientov s CHOCHP bol hlásený zvýšený počet nachladnutí.

      Časté (vyskytujú sa u menej ako 1 osoby z 10)
      •	Kandidóza (bolestivé, krémovožlté, vyvýšené škvrny) ústnej dutiny a hrdla. Taktiež bolestivý jazyk a zachrípnutý hlas. Môže pomôcť vypláchnutie úst vodou a vypľutie vody okamžite po užití každej inhalácie. váš lekár vám môže predpísať protiplesňový liek na liečbu kandidózy.
      •	Bolestivé, opuchnuté kĺby a svalová bolesť.
      •	Podráždenie hrdla. Môže pomôcť vypláchnutie úst vodou a vypľutie vody okamžite po užití každej inhalácie.
      •	Svalové kŕče.

      U pacientov s chronickou obštrukčnou chorobou pľúc (CHOCHP) boli hlásené aj nasledujúce vedľajšie účinky:
      •	Zápal pľúc a zápal priedušiek (infekcia pľúc). Povedzte svojmu lekárovi, ak spozorujete akýkoľvek z nasledujúcich príznakov: zvýšená tvorba hlienu, zmena farby hlienu, horúčka, triaška, zhoršený kašeľ, zhoršené dýchacie problémy.
      •	Tvorba krvných podliatin a zlomeniny.
      •	Zápal prinosových dutín (pocit napätia alebo plnosti v nose, lícach a za očami, niekedy s pulzujúcou bolesťou).
      •	Zníženie množstva draslíka v krvi (môžete mať nepravidelný tlkot srdca, svalovú slabosť, kŕče).

      Menej časté (vyskytujú sa u menej ako 1 osoby zo 100)
      •	Zvýšené hladiny cukru (glukózy) v krvi (hyperglykémia). Ak máte cukrovku, môže byť potrebné častejšie sledovanie krvného cukru a pravdepodobne úprava vašej zvyčajnej diabetickej liečby.
      •	Sivý zákal.
      •	Veľmi rýchly tlkot srdca (tachykardia).
      •	Pocit rozochvenosti a rýchly alebo nepravidelný tlkot srdca (palpitácie)   zvyčajne nie sú škodlivé a ich výskyt sa pri pokračujúcej liečbe zníži.
      •	Bolesť v hrudníku.
      •	Pocit nepokoja (tento účinok sa vyskytuje hlavne u detí).
      •	Poruchy spánku.

      Zriedkavé (vyskytujú sa u menej ako 1 osoby z 1 000)
      •	Dýchacie ťažkosti alebo piskot, ktoré sa zhoršia okamžite po použití Seretidu. Ak k tomuto dôjde, prestaňte používať váš inhalátor Seretide. Na uľahčenie dýchania použite váš rýchlo pôsobiaci „záchranný“ liek a okamžite to povedzte svojmu lekárovi.
      •	Seretide môže ovplyvniť normálnu tvorbu steroidných hormónov v tele, hlavne ak dlhodobo užívate vysoké dávky. Tieto účinky zahŕňajú:
      -	spomalený rast u detí a dospievajúcich
      -	rednutie kostí
      -	zelený zákal
      -	zvýšenie telesnej hmotnosti
      -	okrúhla tvár (v tvare mesiaca) (Cushingov syndróm)
      Váš lekár vás bude pravidelne kontrolovať kvôli akémukoľvek z týchto vedľajších účinkov a aby sa uistil, že užívate najnižšiu dávku Seretidu, ktorá udržiava Vašu astmu pod kontrolou.
      •	Zmeny správania, ako je nezvyčajná aktivita a podráždenosť (tieto účinky sa vyskytujú hlavne u detí).
      •	Nepravidelný tlkot srdca alebo údery srdca naviac (arytmie). Informujte o tom svojho lekára, ale neprestaňte užívať Seretide, pokiaľ vám váš lekár nepovie, aby ste ho prestali užívať.
      •	Vyrážka.

      Častosť výskytu je neznáma, ale môžu sa taktiež vyskytovať:
      •	Depresia alebo agresivita. Výskyt týchto účinkov je pravdepodobnejší u detí.

      Hlásenie vedľajších účinkov
      Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Vedľajšie účinky môžete hlásiť aj priamo prostredníctvom:

      Štátneho ústavu pre kontrolu liečiv
      Sekcia bezpečnosti liekov a klinického skúšania
      Kvetná 11
      825 08 Bratislava 26
      Tel: + 421 2 507 01 206
      Fax: + 421 2 507 01 237
      internetová stránka: http://www.sukl.sk/sk/bezpecnost-liekov
      e-mail: neziaduce.ucinky@sukl.sk

      Hlásením vedľajších účinkov môžete prispieť k získaniu ďalších informácií o bezpečnosti tohto lieku.


      5.	Ako uchovávať Seretide

      •	Uchovávajte mimo dohľadu a dosahu detí.
      •	Uchovávajte pri teplote neprevyšujúcej 30 C.
      •	Nepoužívajte Seretide po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na štítku a škatuľke. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.
      Nelikvidujte lieky odpadovou vodou alebo domovým odpadom. Nepoužitý liek vráťte do lekárne. Tieto opatrenia pomôžu chrániť životné prostredie.


      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie

      Čo Seretide obsahuje
      •	Liečivá sú 50 mikrogramov salmeterolu (vo forme salmeteroliumhydroxynaftoátu) a 100, 250 alebo 500 mikrogramov flutikazónpropionátu.
      •	Ďalšia zložka je monohydrát laktózy (ktorý obsahuje mliečne bielkoviny).

      Ako vyzerá Seretide a obsah balenia
      •	Seretide Diskus obsahuje fóliový pás s blistrami. Fólia chráni prášok na inhaláciu pred účinkami prostredia.
      •	Diskusy sú balené v škatuľkách a obsahujú:
      1 x Diskus 28 inhalácií
      alebo 1, 2, 3 alebo 10 x Diskus, každý obsahuje 60 inhalácií

      Nie všetky veľkosti balenia musia byť uvedené na trh.


      Držiteľ rozhodnutia o registrácii:

      Glaxo Group Limited,
      980 Great West Road,
      Brentford,
      Middlesex,
      TW8 9GS
      Spojené kráľovstvo

      Miestny zástupca:
      GlaxoSmithKline Slovakia s.r.o
      tel.: 02/48 26 11 11
      email: recepcia.sk@gsk.com


      Táto písomná informácia pre používateľov bola naposledy schválená v júni 2013.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Salmeterol a iné antiastmatiká;  	inhalačné použitie; plv inh 180(3x60)x50 µg/100 µg (blis.PVC)</Popis1>
    <Popis2>14/0171/99-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Seretide Diskus 50/100;plv inh 180(3x60)x50 µg/100 µg (blis.PVC))</Popis4>
    <Kod>45962</Kod>
    <Forma>PLV INH - Inhalačný prášok</Forma>
    <VelkostBalenia>60 inhalácií</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>11,11</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>72,09</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="18">
    <Nazov>Penbene</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl flm 30x1 MU</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Súhrn charakteristických vlastností lieku – SPC


      1.	 NÁZOV LIEKU
      Penbene®
      Penbene® 400 000 IU/5 ml

      2.	 KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE LIEKU
      Liečivo:
      Phenoxymethylpenicillinum kalicum 1 000 000 IU v 1 tablete obalenej filmom,
      resp. 400 000 IU v 5 ml sirupu.

      3.	 LIEKOVÁ FORMA
      Filmom obalené tablety.
      Granulát na sirup.

      4.	 KLINICKÉ ÚDAJE

      4.1.	Terapeutické indikácie
      Fenoxymetylpenicilín sa indikuje na liečbu a profylaxiu ľahkých až stredne ťažkých infekcií, ktoré boli vyvolané pôvodcami citlivými na penicilín a sú prístupné perorálnej terapii penicilínom.
      Infekcie ušné, nosové, krčné
      Streptokoková angína (šarlach, angína), Plautova Vincentova angína, pharyngitis, tonsilopharyngitis, rhinopharyngitis purulentae, otitis media acuta.
      Infekcie dýchacích ciest
      Bakteriálna bronchitída, bakteriálna bronchopneumónia a pneumónia, pokiaľ je potrebná terapia penicilínom.
      Infekcie kože
      Erysipel, erysipeliod, pyodermie (ako impetigo contagiosa, furunkulóza), vredy, flegmóna.
      Iné infekcie
      Poranenia pohryznutím (napr. rany na tvári alebo hlboké rany na ruke) a popáleniny.
      Na profylaxiu
      Streptokokové infekcie a ich následky, ako reumatická horúčka, prípadne                                      chorea minor, polyarthritis, endocarditis, glomerulonephritis.
      Ochrana pred pneumokokovými  infekciami u detí s kosáčkovitou anémiou.
      Pri vrodených, prípadne reumatických srdcových ochoreniach na profylaxiu bakteriálnej   endokarditídy pred a po malých chirurgických zákrokoch, ako napr. tonzilektómii, extrakcii zubov atď.
      Pri ochoreniach, ako je ťažká pneumónia, empyém, sepsa, perikardia, meningitída, sa indikuje parenterálna terapia penicilínom.

      4.2.	Dávkovanie a spôsob podávania
      Fenoxymetylpenicilín sa užíva asi jednu hodinu pred jedlom, aby sa dosiahla podľa   možnosti vysoká resorpcia. Tablety sa majú užívať nerozhryznuté s dostatočným množstvom tekutiny (napr. 1 pohár vody). Sirup sa zapíja dostatočným množstvom vody.
      1 mg fenoxymetylpenicilínu zodpovedá 1695 jednotkám, 1 mg draselnej soli
      fenoxymetylpenicilínu zodpovedá 1530 jednotkám. 400 000 jednotiek zodpovedá 236 mg fenoxymetylpenicilínu resp. 261, 44 mg draselnej soli fenoxymetylpenicilínu.
      Dospelí a deti nad 12 rokov zvyčajne užívajú 3 (4) x denne 295 – 885 mg fenoxymetylpenicilínu (0,5 – 1,5 miliónov jednotiek).
      Deti do 12 rokov užívajú  denne  40 000 – 60 000 (160 000) jednotiek/kg telesnej hmotnosti, čo zodpovedá 23,6 – 35,4 mg fenoxymetylpenicilínu/kg telesnej hmotnosti, rozdelených do 3 (4) dávok.
      Novorodenci užívajú 3 x denne 15 000 – 20 000 jednotiek/kg telesnej hmotnosti, čo zodpovedá 8,8 – 11,8 mg fenoxymetylpenicilínu/kg telesnej hmotnosti.

      Penbene
      Deti a dospelí nad 12 rokov
      3 (4) x denne 1 filmom obalená tableta zodpovedá 3 (4) x denne 1 000 000 IU fenoxymetylpenicilínu.
      Deti od 6 do 12 rokov
      3 x denne 1/2 filmom obalenej tablety.
      Pre tieto nízke dávky je k dispozícii Penbene 400 000 IU/5 ml granulát na sirup.

      Penbene 400 000 IU/5 ml
      Deti od 1 do 2 rokov (10 -15 kg telesnej hmotnosti)
      Denná dávka 600 000 – 900 000 jednotiek zodpovedá dávke 3 – 4 x denne pol odmernej lyžice.
      Deti od 2 do 4 rokov (15 - 22 kg telesnej hmotnosti)
      Denná dávka 900 000 – 1,4 mil. jednotiek zodpovedá dávke 4 x denne 1/2 odmernej lyžice až 3 x denne 1 odmernú lyžicu.
      Deti od 4 do 8 rokov (22 - 30 kg telesnej hmotnosti)
      Denná dávka 1,2 - 1,8 mil. jednotiek zodpovedá dávke 3 x denne 1 – 1 1/2 odmernej lyžice.
      Deti od 8 do 12 rokov (nad 30 kg telesnej hmotnosti)
      Denná dávka 1,2 - 2,4 mil. jednotiek zodpovedá dávke 3 x denne 1 - 2 odmernej lyžice.
      Dospelí a deti nad 12 rokov
      Ak dospelí a deti nad 12 rokov musia užívať sirup, odporúčaná denná dávka  je
      1,5 - 4,4 mil. jednotiek, čo zodpovedá dávke 4 x denne 1 – 2 1/2 odmernej lyžice.
      Upozornenie
      Pri ťažkých infekciách sa môže denná dávka zdvojnásobiť, prípadne zviacnásobiť.
      5 ml sirupu obsahuje 2,75 g sacharózy (zodpovedá 0,23 BE).

      Dávkovanie pri obmedzenej funkcii obličiek
      Pri hodnote klírens a kreatinínu 15 - 30 ml/min a 8-hodinovej dávkovacej schéme sa neodporúča dávku znižovať.
      Pri anúrii sa odporúča predĺžiť dávkovací interval na 12 hodín.
      Dĺžka terapie
      Fenoxymetylpenicilín sa zvyčajne užíva 7 (10) dní, najmenej do 2 až 3 dní po ústupe chorobných príznakov.
      Dĺžka liečby závisí od vzniku pôvodcu, prípadne od klinického obrazu. Ak sa do 3 až 4 dní nedostavil efekt terapie, je potrebné stanoviť citlivosť a ak je potrebné vymeniť antibiotikum.
      Na liečbu infekcií s ß-hemolytickými streptokokmi sa naordinuje liečba najmenej na 10 dní, aby sa predišlo neskorším komplikáciám (reumatická choroba, glomerulonefritída).

      4.3.	Kontraindikácie
      Pre nebezpečenstvo anafylaktického šoku sa nesmie indikovať fenoxymetylpenicilín u pacientov s dokázanou precitlivenosťou na penicilín. Skrížená alergia môže vzniknúť aj s inými betalaktámovými antibiotikami.
      Tento liek sa nesmie používať pri precitlivenosti na ďalšie zložky prípravku.
      U pacientov s alergickými reakciami (napr. senná nádcha, asthma bronchiale) je vyššie riziko závažných reakcií precitlivenosti, preto by sa fenoxymetylpenicilín v takýchto prípadoch mal užívať s mimoriadnou opatrnosťou. U pacientov s ťažkými gastrointestinálnymi  poruchami spojenými s vracaním a hnačkou by sa malo upustiť od liečby s fenoxymetylpenicilínom, pretože nie je zabezpečená dostatočná resorpcia (vtedy sa  odporúča parenterálna terapia napr. s penicilínom G alebo iným vhodným antibiotikom).

      4.4	Osobitné upozornenia a opatrenia pri používaní
      Pri výskyte alergie sa terapia má prerušiť a pacient sa má liečiť s bežnými prostriedkami, ako sú adrenalín, antihistaminiká a kortikosteroidy.
      U pacientov, ktorí užívajú penicilín na reumatickú profylaxiu, sa odporúča pred chirurgickým zákrokom (tonzilektómia, vytrhnutie zuba atď.) zvýšiť dávkovanie.
      Pri dlhodobej liečbe sa odporúčajú krvné skúšky vrátane  diferenciálneho krvného obrazu a kontroly pečene, ako i testy funkcie obličiek.
      Pri dlhodobej terapii sa má venovať pozornosť  prerastaniu rezistentných mikroorganizmov, prípadne húb.
      Infekčné mononuklóza nepredstavuje ako vírusová infekcia indikáciu na terapiu  antibiotikami. Ak sa musí napriek tomu podať antibiotikum, môžu sa vyskytnúť častejšie  ako inokedy exantémy.
      Pri ťažkých pretrvávajúcich hnačkách treba myslieť na pseudomembranóznu kolitídu podmienenú antibiotikami, ktorá môže byť životu  nebezpečná. Preto sa v týchto prípadoch liek má ihneď vysadiť a zahájiť terapia podľa výsledkov bakteriologického vyšetrenia (napr. vankomycín perorálne, 4-krát 250 mg). Kontraindikované sú prípravky zabraňujúce peristaltike.



      Zvláštne pokyny pre lekára
      Terapia anafylaktického šoku: okrem iných potrebných bezpečnostných opatrení uvoľniť dýchacie cesty.
      Okamžité terapeutické opatrenia
      Okamžite sa najskôr podáva adrenalín i. v. po zriedení 1 ml bežného roztoku adrenalínu (1 : 1 000) na 10 ml, z toho 1 ml (= 0,1mg adrenalínu) za kontroly pulzu a krvného tlaku (cave poruchy srdcového rytmu). Dávka adrenalínu sa môže opakovať.
      Ďalej: antihistaminiká, substitúcia objemu i. v., napr. plazma expandery, ľudský albumín, vyvážený elektrolytový roztok.
      Nakoniec: glukokortikoidy i. v. napr. 250 – 1 000 mg prednizolónu (alebo ekvivalentné  množstvo derivátu). Dávka glukokortikoidov sa môže opakovať. Ďalšími terapeutickými opatreniami sú napr.: umelé dýchanie, inhalácia kyslíka, kalcium.
      Dávky adrenalínu a glukokortikoidov sa musia redukovať u detí podľa veku a hmotnosti. Pacientov je nutné starostlivo kontrolovať.
      Mimoriadne opatrenia
      Pri anafylaktických reakciách sú okamžité opatrenia potrebné hneď pri prvých príznakoch šoku.
      Špeciálne opatrenia pri predávkovaní okrem vysadenia lieku nie sú potrebné.

      4.5. Liekové a iné interakcie
      Pretože penicilíny pôsobia na množiace sa mikroorganizmi, fenoxymetylpenicilín sa nemá kombinovať s bakteriostatickými antibiotikami. Kombinácie s inými antibiotikami sú možné len vtedy, keď sa dá očakávať synergizmus alebo aditívny efekt. Jednotlivé zložky kombinácie sa musia podať v plnej účinnej dávke (výnimkou pri dokázanom synergizme je  redukovaná dávka toxickej kombinácie).
      Možná  kompetitícia a inhibícia vylučovania je pri súčasnom užívaní antiflogistík, antireumatík, antipyretík (zvlášť indometacínu, fenylbutazónu, salicylátu vo veľkej dávke), ako i probenecidu.
      Ak sa fenoxylmetylpenicilín užíva počas jedla, dochádza k spomaleniu rezorpcie.
      Ako pri iných antibiotikách počas užívania fenoxymetypenicilínu môže dôjsť k zníženiu účinku perorálnych antikonceptív.
      Falošne pozitívne laboratórne výsledky sú možné pri neenzymatickom dôkaze cukru v moči, urobilínovom dôkaze a určení kyseliny amínovej v moči pomocou ninhydrínovej metódy.

      4.6.	 Gravidita a laktácia
      Hoci z experimentu na zvieratách nie sú  žiadne známky embryootoxicity,  teratogenity alebo mutagenity, fenoxymetylpenicilín by sa mal užívať počas tehotenstva len po starostlivom zvážení.
      Pretože fenoxymetylpenicilín môže prejsť do materského mlieka, nemalo by sa počas terapie dojčiť.

      4.7.	Ovplyvnenie schopnosti viesť vozidlá a obsluhovať stroje
      Neovplyvňuje.

      4.8. Nežiaduce účinky
      Gastrointestinálny trakt
      Gastrointestinálne poruchy predstavujú asi 5 – 10 % nežiaducich účinkov pri terapii fenoxymetylpenicilínom. Patrí k nim nevoľnosť, vracanie, strata chuti do jedla, žalúdočný tlak, bolesti brucha, flatulencia, hnačky.
      Tieto poruchy majú väčšinou ľahký priebeh a prestávajú po vysadení terapie. Pri vzniku  ťažkých a pretrvávajúcich hnačiek počas alebo po terapii, ktoré môžu byť sprevádzané teplotou a bolesťami brucha, je treba myslieť na pseudomembranóznu kolitídu podmienenú antbiotikami.
      Koža
      Príležitostne sa môžu vyskytnúť vyrážky a zápaly sliznice, zvlášť v oblasti úst. Veľmi zriedka môže prísť k vytvoreniu čierneho povlaku jazyka. Po požití fenoxymetylpenicilínu sa príležitostne môžu vyskytnúť sucho v ústach alebo zmena chuti.
      Reverzibilné sfarbenie zubov je možné, ale vyskytuje sa zriedka.
      Prejavy precitlivenosti
      Príležitostne sa dajú očakávať alergické reakcie, väčšinou vo forme napr. exantému, svrbenia.
      Urtikálna okamžitá reakcia naznačuje väčšinou pravú alergiu na penicilín a vedie k prerušeniu terapie.
      Zriedkavé sú závažné alergické reakcie ako následok senzibility proti skupine 6-aminopenicilínových kyselín, napr. lieková horúčka, bronchospazmu, rinitídy, bolestí kĺbov, eozinofílie, angioneurotického opuchu, opuchu laryngu, hemolytickej anémie, alergickej vaskulitídy, Lyellovho syndrómu, Stevensov-Johnsonovho-syndrómu a akútnej nefritídy.
      Reakcie precitlivenosti všetkých ťažkých stupňov až po anafylaktický šok sa pozorovali aj po perorálnej dávke penicilínu. Ťažké anafylaktické reakcie (ktoré vznikajú zriedkavejšie ako po intravenóznej alebo intramuskulárnej dávke) si vyžadujú podľa okolností príslušné  opatrenia.
      Krv a krvné doštičky
      V ojedinelých prípadoch boli pozorované zmeny v krvnom obraze vo forme granulocytopénie, trombocytopénie, eozinofílie, pancytopénie, anémie alebo myelosupresie.
      Tieto prejavy sú reverzibilné.
      Obličky, močové cesty a pohlavné orgány
      V ojedinelých prípadoch môže dôjsť k intersticiálnej nefritíde.
      Pôsobenie na endokrinný systém
      Terapia fenoxymetylpenicilínom môže viesť u tehotných žien k zníženiu estriolu v plazme a v moči.
      Ostatné nežiaduce účinky
      Dlhodobé a opakované používanie môže viesť k superinfekciám s rezistentnými baktériami alebo plesňami.
      U pacientov s ochorením srdca alebo ťažkými poruchami elektrolytovej rovnováhy  inej genézy, by sa malo počítať s draslíkom obsiahnutým vo fenoxylmetylpenicilín - draselná soľ (aby nevznikla hyperkalémia).
      Granulát na sirup – na základe obsahu benzoanu sodného, sorbanu draselného a parabénu sa môžu u niektorých pacientov vyskytnúť reakcie z precitlivenosti.

      4.9. Predávkovanie
      Toxicita fenoxylmetylpenicilínu je nepatrná, terapeutická šírka je mimoriadne veľká. Ako pri iných penicilínoch ani perorálne užívanie viacnásobných množstiev terapeutických dávok fenoxylmetylpenicilínu nie je akútne toxické. Pri perorálnom podávaní je prakticky nemožné dosiahnuť koncentrácie, ktoré vedú k objaveniu neurotoxických symptómov.

      5.	FARMAKOLOGICKÉ VLASTNOSTI

      5.1. Farmakodynamické účinky
      Farmakoterapeutická skupina: ANTIBIOTIKUM.
      ATC kód: J01CE02.
      Fenoxymetylpenicilín je baktericídny, acidostabilný perorálny penicilín. Zasahovaním do výstavby bunkovej steny citlivých kmeňov v proliferačnej fáze pôsobí baktericídne.
      Spektrum pôsobenia fenoxymetylpenicilínu je skoro rovnaké s benzylpenicilínom a zaberá predovšetkým streptokoky skupín A, C, G, H, L a M, Streptoccocus pneumoniae, penicilinázo negatívne stafylokoky a Neisérie.
      Fenoxymetylpenicilín vykazuje účinnosť proti jednotlivým grampozitívnym mikroorganizmom (Erysipelothrix rhusopathiae, listérie, korynebaktérie, Bacillus anthracis), ďalej proti aktinomycétam, streptobacilom, Pasteurella multocida, Spirillum minus a mikroorganizmom skupiny Spirocheatales (ako leptospiry, treponemy, borélie a iné spirochéty), ako i početným anaeróbom (peptostreptokoky, fuzobaktérie, klostrídie atď.).
      Enterokoky (streptokoky skupiny D) sú iba čiastočne citlivé. Fenoxylmetylpenicilín nepôsobí na mikroorganizmy vytvárajúce betalaktamázu.

      5.2. Farmakokinetické vlastnosti
      Fenoxylmetylpenicilín sa neinaktivuje žalúdočnou kyselinou. Rezorpcia pri terapeutických dávkach je asi 60 %. Maximálne koncentrácie v sére sa dosiahnu po 30 až 60 minútach. Súčasný príjem potravín, najmä veľmi mastnej stravy, vedie k zníženiu rezorpcie.
      Plazmatický polčas je 30 - 45 minút a väzba na bielkoviny plazmy je asi 55 %.
      Koncentrácia v tkanivách, obličkách, pľúcach, pečeni, koži, sliznici, svalstve a vo väčšine telesných tekutín je najmä pri zápale dobrá, v kostiach mierna. Fenoxymetylpenicilín sa vylučuje prevažne nezmenený obličkami. Malá časť sa vylučuje žlčou v aktívnej forme. Vo fetálnom krvnom obehu a v amniotickej tekutine sa dosiahne 25 – 30 % koncentrácie séra, v  materskom mlieku 5 - 10 %.

      6.	FARMACEUTICKÉ INFORMÁCIE

      6.1.	 Zoznam pomocných látok
      Filmom obalené tablety:
      magnesii stearas, macrogolum 6000, talcum, maltodextrinum, povidonum,
      Obal:
      saccharinum natricum dihydricum, menthae piperitae etheroleum, talcum, titanii dioxidum, hypromellosum.



      Granulát na sirup:
      Natrii cyclamas, natrii citras dihydricus, acidum citricum monohydricum, natrii benzoas, methylparabenum natricum, kalii sorbas, aroma rubi idaei, saccharosum.

      6.2.	Inkompatibility
      Neaplikovateľné.

      6.3.	 Čas použiteľnosti
      Filmom obalené tablety
      48 mesiacov.
      Granulát na sirup
      36 mesiacov.

      6.4.	 Špeciálne upozornenia na uchovávanie
      Filmom obalené tablety
      Uchovávajte pri teplote do 25 °C. Chráňte pred vlhkosťou.

      Granulát na sirup
      Uchovávajte pri teplote do 25 ˚C. Chráňte pred vlhkosťou.
      Hotový sirup uchovávajte v chladničke pri teplote 2 – 8 ˚C 14 dní.

      6.5.	 Vlastnosti a zloženie obalu, veľkosť balenia
      Filmom obalené tablety
      PVC/PVDC/Al – blister, papierová skladačka, písomná informácia pre používateľa.
      Veľkosť balenia: 12, 30 tabliet.

      Granulát na sirup
      Fľaška z tmavého skla, plastový uzáver, dávkovacia lyžica, papierová skladačka, príbalová informácia.
      Veľkosť balenia: 37,61 g granulátu na prípravu 60 ml sirupu.
      94,04 g granulátu na prípravu 150 ml sirupu.


      7.	DRŽITEĽ ROZHODNUTIA O REGISTRÁCII
      ratiopharm GmbH, Graf-Arco-Str. 3, 89079 Ulm, SRN


      8.	REGISTRAČNÉ ČÍSLO
      Penbene® tbl: 15/0570/95-S
      Penbene® 400 000 IU/5 ml sir: 15/0571/95-S


      9.	DÁTUM REGISTRÁCIE
      Penbene® tbl: 19.10.1995
      Penbene® 400 000 IU/5 ml  sir: 19.10.1995


      10.	DÁTUM POSLEDNEJ REVÍZIE TEXTU

      Február 2007
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Fenoxymetylpenicilín;perorálna;tbl flm 30x1 MU</Popis1>
    <Popis2>15/0570/95-S</Popis2>
    <Popis3>D.S. 3x1 a 8 hod.</Popis3>
    <Popis4>(Penbene;tbl flm 30x1 MU)</Popis4>
    <Kod>65357</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>30 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,53</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,25</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="19">
    <Nazov>Duomox 750</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl dsp 20x750 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      Duomox 125, Duomox 250, Duomox 375, Duomox 500, Duomox 750, Duomox 1000
      Dispergovateľné tablety
      Amoxicillinum


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Duomox a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Duomox
      3.	Ako užívať Duomox
      4.	Možné nežiaduce účinky
      5	Ako uchovávať Duomox
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE DUOMOX A NA ČO SA POUŽÍVA

      Dispergovateľné tablety Duomox obsahujú amoxicilín, ktorý patrí do skupiny antibiotík nazývaných penicilíny.
      Používa sa na liečbu celého radu bakteriálnych infekcií, spôsobených mikroorganizmami citlivými na amoxicilín, ako sú:
      -	infekcie dýchacích ciest,
      -	infekcie močového a pohlavného systému,
      -	infekcie žalúdočno-črevného systému,
      -	infekcie kože a mäkkých tkanív.

      2.	SKÔR AKO UŽIJETE DUOMOX

      Neužívajte Duomox
      -	keď ste alergický (precitlivený) na amoxicilín alebo iné ß-laktámové antibiotikum (penicilíny a cefalosporíny), alebo na niektorú z ďalších zložiek lieku Duomox.

      Buďte zvlášť opatrný pri užívaní lieku Duomox
      -	ak máte infekčnú mononukleózu alebo lymfatickú leukémiu,
      -	ak ste už niekedy mali alergickú reakciu po predchádzajúcom podaní antibiotík,
      -	ak trpíte na rozličné formy alergií, zriedkavo môže dôjsť k závažnej alergickej reakcii (šok),
      -	ak sa u Vás rozvinie ťažká forma hnačiek.

      Ak sa Vás niektorá z týchto skutočností týka alebo týkala v minulosti, oznámte to svojmu lekárovi.


      Užívanie iných liekov
      Ak užívate alebo ste v poslednom čase užívali ešte iné lieky, vrátane liekov, ktorých výdaj nie je viazaný na lekársky predpis, prosím, oznámte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      Lieky proti bolesti a protizápalové lieky fenylbutazón, oxyfenbutazón, kyselina salicylová a indometacín spomaľujú vylučovanie amoxicilínu z tela. Takýto účinok majú aj probenecid a sulfinpyrazón.

      Duomox sa nesmie užívať v kombinácii s niektorými druhmi antibiotík (napr. s tetracyklínmi, makrolidovými antibiotikami a chloramfenikolom).
      Amoxicilín môže nepriaznivo ovplyvniť spoľahlivosť hormonálnej antikoncepcie.

      Užívanie lieku Duomox s jedlom a nápojmi
      Duomox môžete užívať podľa vlastného uváženia pred jedlom, počas jedla i po jedle.

      Tehotenstvo a dojčenie
      Skôr ako začnete užívať akýkoľvek liek, poraďte sa so svojím lekárom alebo lekárnikom.
      Užívanie amoxicilínu počas gravidity nemá podľa dostupných údajov nepriaznivé účinky na plod.
      Do materského mlieka sa amoxicilín vylučuje iba vo veľmi malých množstvách. Okrem možného vzniku precitlivenosti na Duomox je riziko pre dojčené dieťa zanedbateľné.

      Vedenie vozidla a obsluha strojov
      Duomox nemá žiadne nepriaznivé účinky na schopnosť viesť vozidlá a obsluhovať stroje.

      Dôležitá informácia o niektorých zložkách lieku Duomox
      Duomox neobsahuje cukor ani soľ, a preto ho môžu užívať aj diabetici a ľudia, ktorí sa liečia na vysoký krvný tlak.


      3.	AKO UŽÍVAŤ DUOMOX

      Duomox môžete užívať pred jedlom, počas jedla i po jedle.
      Najlepší účinok liečby dosiahnete, ak budete dispergovateľné tablety užívať denne v rovnakom čase.

      Dispergovateľné tablety Duomox môžete prehltnúť celé a zapiť vodou alebo ich môžete najprv rozpustiť v minimálne 20 ml (pol šálky) vody. Pred vypitím dôkladne premiešajte.

      Presné dávkovanie určí vždy lekár.

      Dávkovanie
      Dospelí:
      500 mg trikrát denne alebo 750 mg dvakrát denne.
      V prípade chronických, opakujúcich sa a ťažkých infekcií možno dávky zvýšiť na 750 – 1 000 mg trikrát denne.

      Dávkovanie pri kvapavke je jedna 3 g dávka v kombinácii s 1 g probenecidu.

      Deti s hmotnosťou do 40 kg:
      Celková denná dávka amoxicilínu je 40 - 90 mg/kg (nie viac ako 3 g/deň). Táto dávka sa má rozdeliť do 2 alebo 3 jednotlivých dávok, podávaných v pravidelných časových odstupoch.

      Deti s hmotnosťou viac ako 40 kg majú užívať rovnaké dávky ako dospelí.

      Trvanie liečby
      Pri miernych až menej závažných infekciách zvyčajne postačuje liečba trvajúca 5 - 7 dní. Závažnejšie infekcie sa však majú liečiť najmenej 10 dní.

      Ak užijete viac lieku Duomox, ako máte
      Ak ste užili príliš mnoho dispergovateľných tabliet, povedzte to svojmu lekárovi.
      Môže sa u Vás vyskytnúť nevoľnosť, vracanie a hnačky.

      Ak zabudnete užiť Duomox
      Ak ste zabudli užiť tabletu vo zvyčajnom čase, užite ju hneď, ako si spomeniete, nie však v prípade, ak už je čas na užitie ďalšej dávky. Neužívajte dvojitú dávku, aby ste nahradili vynechanú dávku, ale pokračujte v užívaní podľa predpísaného rozpisu.

      Ak prestanete užívať Duomox
      Predpísaný počet dispergovateľných tabliet Duomox užívajte každý deň, pokiaľ neskončíte celú liečbu. Neprerušujte liečbu len preto, že sa cítite lepšie. Ak predčasne ukončíte užívanie lieku Duomox, Váš stav sa môže zhoršiť. Ak máte na konci predpísanej liečby ešte ťažkosti, povedzte to svojmu lekárovi.

      Ak máte ďalšie otázky týkajúce sa použitia tohto lieku, povedzte to svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.


      4.	MOŽNÉ VEDĽAJŠIE ÚČINKY

      Tak ako všetky lieky, Duomox môže spôsobovať vedľajšie účinky, hoci sa neprejavia u každého.

      Duomox môže spôsobovať:
      Časté vedľajšie účinky (možný výskyt u viac ako 1 zo 100 a menej ako 1 z 10 pacientov):
      -	žalúdočné a črevné (zažívacie) ťažkosti, najmä hnačky a svrbenie v oblasti konečníka,
      -	vyrážky.

      Menej časté vedľajšie účinky (možný výskyt u viac ako 1 zo 1 000 a menej ako 1 z 100 pacientov):
      -	zápal obličiek (intersticiálna nefritída).

      Zriedkavé vedľajšie účinky (možný výskyt u viac ako 1 z 10 000 a menej ako 1 z 1 000 pacientov):
      -	závažné alergické reakcie (anafylaktický šok),
      -	závažné kožné reakcie (opuch tváre, jazyka alebo hrdla, multiformný erytém, Stevensov-Johnsonov syndróm),
      -	zápalové ochorenie čreva,
      -	zmeny krvného obrazu (zníženie počtu bielych krviniek, červených krviniek, krvných doštičiek).

      Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.


      5.	AKO UCHOVÁVAŤ DUOMOX

      Uchovávajte liek mimo dosahu a dohľadu detí.
      Uchovávajte pri teplote 15 - 25C.

      Nepoužívajte Duomox po dátume exspirácie, ktorý je uvedený na obale po „Exp“. Dátum exspirácie sa vzťahuje na posledný deň v mesiaci.


      6.	ĎALŠIE INFORMÁCIE

      Čo Duomox obsahuje

      Liečivo je amoxicillinum trihydricum (amoxicilín trihydrát) v množstve ekvivalentnom 125, 250, 375, 500, 750 a 1 000 mg amoxicillinum (amoxicilínu).

      Ďalšie zložky sú: disperzná celulóza (E 466), mikrokryštalická celulóza (E 460), krospovidón (E 1202),
      vanilín, mandarínková príchuť, citrónová príchuť, sacharín (E 954), magnéziumstearát (E 470 B).

      Ako vyzerá Duomox a obsah balenia

      Duomox sú krémovo-biele dispergovateľné tablety oválneho tvaru označené logom   a kódmi: „231“ (125 mg), „232“ (250 mg), „233“ (375 mg), „234“ (500 mg), „235“ (750 mg), „236“ (1 000 mg).
      Na zadnej strane tablety je poliaca ryha.
      Duomox 125, Duomox 250, Duomox 375 a Duomox 500 obsahuje 20 dispergovateľných tabliet v blistroch.
      Duomox 750, Duomox 1 000 obsahuje 20 alebo 14 dispergovateľných tabliet v blistroch.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii

      Astellas Pharma s.r.o.
      Sokolovská 100/94
      186 00 Praha 8
      Česká republika


      Ak potrebujete akúkoľvek informáciu o tomto lieku, kontaktujte, prosím, miestneho zástupcu držiteľa rozhodnutia o registrácii.


      Táto písomná informácia pre používateľov bola naposledy schválená v máji 2011
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Amoxicilín;perorálna;tbl dsp 20x750 mg</Popis1>
    <Popis2>15/0383/95-S</Popis2>
    <Popis3>D.S. 2x denne tabl.</Popis3>
    <Popis4>(Duomox 750;tbl dsp 20x750 mg)</Popis4>
    <Kod>62051</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>20 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,64 </DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,67</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="20">
    <Nazov>5-Fluorouracil „Ebewe“ 1000 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x20 ml/1000 mg (liek.inj.skl.hnedá)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Súhrn charakteristických vlastností lieku

      1.	NÁZOV LIEKU

      5-Fluorouracil „Ebewe“ 250 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 500 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 1000 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 5000 mg


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      1 ml infúzneho roztoku obsahuje 50 mg fluórouracilu.

      Úplný zoznam pomocných látok, pozri časť 6.1.


      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Infúzny roztok.
      Popis lieku: číry, bezfarebný alebo takmer bezfarebný roztok.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Fluóruracil; intravenózne použitie;sol inf 1x20 ml/1000 mg (liek.inj.skl.hnedá)</Popis1>
    <Popis2>44/0150/98-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(5-Fluorouracil „Ebewe“ 1000 mg; sol inf 1x20 ml/1000 mg (liek.inj.skl.hnedá))</Popis4>
    <Kod>28055</Kod>
    <Forma>Infúzny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,0</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>4,52</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="21">
    <Nazov>5-Fluorouracil „Ebewe“ 250 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x5 ml/250 mg (liek.inj.skl.hnedá)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Súhrn charakteristických vlastností lieku

      1.	NÁZOV LIEKU

      5-Fluorouracil „Ebewe“ 250 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 500 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 1000 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 5000 mg


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      1 ml infúzneho roztoku obsahuje 50 mg fluórouracilu.

      Úplný zoznam pomocných látok, pozri časť 6.1.


      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Infúzny roztok.
      Popis lieku: číry, bezfarebný alebo takmer bezfarebný roztok.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Fluóruracil; intravenózne použitie; sol inf 1x5 ml/250 mg (liek.inj.skl.hnedá)</Popis1>
    <Popis2>44/0150/98-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(5-Fluorouracil „Ebewe“ 250 mg; sol inf 1x5 ml/250 mg (liek.inj.skl.hnedá))</Popis4>
    <Kod>28053</Kod>
    <Forma>Infúzny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,0</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>4,52</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="22">
    <Nazov>5-Fluorouracil „Ebewe“ 500 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x10 ml/500 mg (liek.inj.skl.hnedá)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Súhrn charakteristických vlastností lieku

      1.	NÁZOV LIEKU

      5-Fluorouracil „Ebewe“ 250 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 500 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 1000 mg
      5-Fluorouracil „Ebewe“ 5000 mg


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      1 ml infúzneho roztoku obsahuje 50 mg fluórouracilu.

      Úplný zoznam pomocných látok, pozri časť 6.1.


      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Infúzny roztok.
      Popis lieku: číry, bezfarebný alebo takmer bezfarebný roztok.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Fluóruracil; intravenózne použitie; sol inf 1x10 ml/500 mg (liek.inj.skl.hnedá)</Popis1>
    <Popis2>44/0150/98-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(5-Fluorouracil „Ebewe“ 500 mg; sol inf 1x10 ml/500 mg (liek.inj.skl.hnedá))</Popis4>
    <Kod>28054</Kod>
    <Forma>Infúzny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,37</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>3,35</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="23">
    <Nazov>HUMAN ALBUMIN GRIFOLS 20 %</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x100 ml (fľ.skl.inf.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      HUMAN ALBUMIN GRIFOLS  20%, infúzny roztok
      Albuminum humanum

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete používať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Human Albumin Grifols 20% a na čo sa používa
      2.	Skôr ako použijete Human Albumin Grifols 20%
      3.	Ako používať Human Albumin Grifols 20%
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Human Albumin Grifols 20%
      6.	Ďalšie informácie


      1. ČO JE HUMAN ALBUMIN GRIFOLS 20% A NA ČO SA POUŽÍVA

      Human Albumin Grifols 20% je roztok na vnútrožilové podanie. Tento roztok obsahuje bielkoviny izolované z ľudskej krvnej plazmy (to je tekutá časť krvi).  Každá fľaša obsahuje  roztok 200 g plazmatickej bielkoviny v 1 litri, z ktorej najmenej 95% tvorí ľudská bielkovina albumín.

      Tento liek patrí do skupiny liekov známych ako náhrady krvi a plazmatické bielkoviny.

      Human Albumin Grifols 20% sa používa na obnovenie a udržanie cirkulujúceho krvného objemu v prípadoch, keď bol preukázaný nedostatočný objem, a keď použitie koloidného roztoku je vhodné.

      Ak máte nejaké otázky ohľadne použitia Human Albumin Grifols 20%,  prosím, spýtajte sa svojho lekára.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Albumín; intravenózne použitie; sol inf 1x100 ml (fľ.skl.inf.)</Popis1>
    <Popis2>59/0361/91-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(HUMAN ALBUMIN GRIFOLS 20 %; sol inf 1x100 ml (fľ.skl.inf.))</Popis4>
    <Kod>97910</Kod>
    <Forma>Infúzny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>1 DF</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>57,15</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,0</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="24">
    <Nazov>AMPICILIN 0,5 BIOTIKA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plv ino 10x0,5 g (liek.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      SÚHRN CHARAKTERISTICKÝCH VLASTNOSTÍ LIEKU


      1. NÁZOV LIEKU

      AMPICILIN 0,5 BIOTIKA
      AMPICILIN 1,0 BIOTIKA
      prášok na injekčný roztok


      2. KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      Ampicilin 0,5 Biotika: Ampicillinum natricum 0,53 g, zodpovedá ampicillinum 0,5 g v injekčnej
      liekovke
      Ampicilin 1,0 Biotika: Ampicillinum natricum 1,06 g, zodpovedá ampicillinum 1,0 g v injekčnej
      liekovke
      1 g Ampicilinu Biotika obsahuje 2,7 mmol Na.


      3. LIEKOVÁ FORMA

      prášok na injekčný roztok.
      biely prášok.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Ampicilín; intravenózne použitie; plv ino 10x0,5 g (liek.skl.)</Popis1>
    <Popis2>15/0548/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(AMPICILIN 0,5 BIOTIKA; plv ino 10x0,5 g (liek.skl.))</Popis4>
    <Kod>68999</Kod>
    <Forma>prášok na injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>10 injekčných liekoviek po 0,5 g</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>8,25</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,0</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="25">
    <Nazov>Avastin 25 mg/ml infúzny koncentrát</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x16 ml/400 mg (liek.inj.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
     
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Bevacizumab; intravenózne použitie; con inf 1x16 ml/400 mg (liek.inj.skl.)</Popis1>
    <Popis2>EU/1/04/300/002</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Avastin 25 mg/ml infúzny koncentrát; con inf 1x16 ml/400 mg (liek.inj.skl.))</Popis4>
    <Kod>42415</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>1 injekčná liekovka 16 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,0</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1279,90</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="26">
    <Nazov>Betadine</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol loc 1x120 ml</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľov

      Pozorne si prečítajte túto informáciu, je pre Vás dôležitá. Ak máte nejaké ďalšie otázky, poraďte sa s lekárom alebo lekárnikom.


      Betadine®
      povidonum iodinatum
      roztok na lokálne použitie


      Držiteľ rozhodnutia o registrácii: EGIS Pharmaceuticals PLC, Budapešť • Maďarsko

      Vyrobené v licencii: Mundipharma AG, Bazilej, Švajčiarsko


      Zloženie

      Každá zásobná fľaška obsahuje 30 ml, 120 ml alebo 1000 ml 10% dezinfekčného roztoku.
      Každý ml roztoku obsahuje liečivo povidonum iodinatum (jódovaný povidón) 100 mg (zodpovedá 10mg/ml voľného aktívneho jódu).
      Pomocné látky: glycerolum (glycerol), nonoxinolum (nonoxinol), acidum citricum anhydricum (bezvodá kyselina citrónová), natrii hydrogenophosphas (hydrogénfosforečnan sodný), natrii hydroxidum (hydroxid sodný), aqua purificata (čistená voda).

      Farmakoterapeutická skupina

      Antiseptíva, dezinficienciá (lokálne).

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Jódovaný povidón; dermálne použitie; sol loc 1x120 ml</Popis1>
    <Popis2>32/0389/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Betadine; sol loc 1x120 ml)</Popis4>
    <Kod>62316</Kod>
    <Forma>10% dezinfekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>120ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,11</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="27">
    <Nazov>BISACODYL-K</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl obd 15x5 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      BISACODYL-K®
      bisakodyl


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu, pretože obsahuje pre Vás dôležité informácie.
      Tento liek je dostupný bez lekárskeho predpisu. Avšak aj tak musíte užívať Bisakodyl–K pozorne, aby sa dosiahli čo najlepšie výsledky.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak potrebujete ďalšie informácie alebo radu, obráťte sa na svojho lekárnika.
      -	Ak sa príznaky Vášho ochorenia nezlepšia alebo ak sa zhoršia po 7 dňoch, musíte kontaktovať lekára.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.


      V tejto písomnej informácii pre používateľov:
      1.	Čo je Bisacodyl-K a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete použijete Bisacodyl-K
      3.	Ako užívať Bisacodyl-K
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	Ako uchovávať Bisacodyl-K
      6.	Ďalšie informácie



      1.	ČO JE BISACODYL-K A NA ČO SA POUŽÍVA

      Čo je Bisacodyl-K?
      Bisakodyl je stimulačné laxatívum. Stimuluje črevnú peristaltiku a zvyšuje množstvo vody a elektrolytov vylúčenej črevami. Tým uľahčuje bezbolestné vyprázdnenie čriev.
      Účinok tablety sa prejaví po 6 až 12 hodinách.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Bisakodyl; perorálne použitie; tbl obd 15x5 mg</Popis1>
    <Popis2>61/0011/91-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(BISACODYL-K; tbl obd 15x5 mg)</Popis4>
    <Kod>27101</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>15 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,64</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="28">
    <Nazov>CAMPTO 20 mg/ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x15 ml/300 mg (liek.PP)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      NÁZOV LIEKU

      CAMPTO 20 mg/ml infúzny koncentrát


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE LIEKU

      Koncentrát obsahuje 20 mg/ml liečiva irinotecani hydrochloridum trihydricum (čo zodpovedá 17,33 mg/ml irinotecanum).
      Injekčné liekovky CAMPTO obsahujú 40 mg, 100 mg alebo 300 mg irinotecani hydrochloridum trihydricum. Pomocné látky sú uvedené v časti „6.1 Zoznam pomocných látok“.

      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Infúzny koncentrát.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Irinotekán; intravenózne použitie; con inf 1x15 ml/300 mg (liek.PP)</Popis1>
    <Popis2>44/0583/97-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(CAMPTO 20 mg/ml; con inf 1x15 ml/300 mg (liek.PP))</Popis4>
    <Kod>47024</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>1 injekčná liekovka 15 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>212,04</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>132,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="29">
    <Nazov>CAMPTO 20 mg/ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x2 ml/40 mg (liek.PP)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      NÁZOV LIEKU

      CAMPTO 20 mg/ml infúzny koncentrát


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE LIEKU

      Koncentrát obsahuje 20 mg/ml liečiva irinotecani hydrochloridum trihydricum (čo zodpovedá 17,33 mg/ml irinotecanum).
      Injekčné liekovky CAMPTO obsahujú 40 mg, 100 mg alebo 300 mg irinotecani hydrochloridum trihydricum. Pomocné látky sú uvedené v časti „6.1 Zoznam pomocných látok“.

      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Infúzny koncentrát.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Irinotekán; intravenózne použitie; con inf 1x2 ml/40 mg (liek.PP)</Popis1>
    <Popis2>44/0583/97-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(CAMPTO 20 mg/ml; con inf 1x2 ml/40 mg (liek.PP))</Popis4>
    <Kod>47022</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>1 injekčná liekovka 2 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>31,80</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>17,60</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="30">
    <Nazov>CIPRINOL 2 mg/1 ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x100 ml/200 mg (liek.inj.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      Ciprinol 2 mg/1 ml
      infúzny roztok

      ciprofloxacín

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Ciprinol 2 mg/1 ml a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť skôr, ako použijete Ciprinol 2 mg/1 ml
      3.	Ako používať Ciprinol 2 mg/1 ml
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Ciprinol 2 mg/1 ml
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Ciprinol 2 mg/1 ml a na čo sa používa

      Ciprinol je antibiotikum patriace do skupiny fluorochinolónov. Liečivo je ciprofloxacín. Ciprofloxacín účinkuje usmrcovaním baktérií, ktoré spôsobujú infekcie. Účinkuje iba na určité kmene baktérií.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Ciprofloxacín; intravenózne použitie; sol inf 1x100 ml/200 mg (liek.inj.)</Popis1>
    <Popis2>42/0092/03-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(CIPRINOL 2 mg/1 ml; sol inf 1x100 ml/200 mg (liek.inj.))</Popis4>
    <Kod>59830</Kod>
    <Forma>infúzny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>1 injekčná liekovka 100 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>13,12</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="31">
    <Nazov>DEGAN 10 mg/2 ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 50x2 ml/10 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      DEGAN® 10 mg/2 ml
      injekčný roztok
      metoclopramidi hydrochloridum

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete používať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi.

      V tejto písomnej informácií pre používateľov:
      1.	Čo je Degan a na čo sa používa
      2.	Skôr ako použijete Degan
      3.	Ako používať Degan
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Degan
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE Degan A NA ČO SA POUŽÍVA

      Degan je liek, ktorý stimuluje motilitu žalúdka a duodena. Odstraňuje problémy vznikajúce v dôsledku žalúdočno-črevných porúch. Zabraňuje alebo zmierňuje nevoľnosť, vracanie, pocit plnosti, nadúvanie, čkanie a gastrický reflux.

      Degan sa používa na liečbu nasledujúcich ochorení a na uľahčenie diagnostických výkonov:
      •	Gastroezofageálny reflux,
      •	Rádiologické vyšetrenie žalúdočno-črevného traktu,
      •	Uľahčenie intubácie a v bronchoskopii,
      •	Intubácia tenkého čreva,
      •	Žalúdočno-črevné ťažkosti na psychosomatickom podklade,
      •	Prevencia nevoľnosti a vracania pri chemoterapii, pri liečbe migrény,
      •	Prevencia postoperačnej nevoľnosti a vracania,
      •	Diabetická gastrická stáza.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Metoklopramid; intravenózne alebo intramuskulárne použitie; sol inj 50x2 ml/10 mg</Popis1>
    <Popis2>20/0162/87-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DEGAN 10 mg/2 ml; sol inj 50x2 ml/10 mg)</Popis4>
    <Kod>93105</Kod>
    <Forma>injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>50 ampuliek s obsahom 2 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>9,24</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="32">
    <Nazov>DEGAN 10 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 40x10 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      DEGAN® 10 mg
      tablety
      metoclopramidi hydrochloridum

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácií pre používateľov:
      1.	Čo je Degan a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Degan
      3.	Ako užívať Degan
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Degan
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE Degan A NA ČO SA POUŽÍVA

      Degan je liek, ktorý stimuluje motilitu žalúdka a duodena. Odstraňuje problémy vznikajúce v dôsledku žalúdočno-črevných porúch. Zabraňuje alebo zmierňuje nevoľnosť, vracanie, pocit plnosti, nadúvanie, čkanie a gastrický reflux.

      Degan je indikovaný na liečbu nasledovných stavov:
      -	gastroezofageálny reflux,
      -	akútne a chronické poruchy pasáže potravy,
      -	žalúdočno-črevné ťažkosti na psychosomatickom podklade,
      -	prevencia nevoľnosti a vracania pri chemoterapii a pri liečbe migrén,
      -	prevencia postoperačnej nevoľnosti a vracania,
      -	prevencia vracania spôsobeného gastrickou stázou rôzneho pôvodu, najčastejšie diabetickou gastrickou stázou.

      Používa sa aj na uľahčenie diagnostických výkonov.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Metoklopramid; perorálne použitie; tbl 40x10 mg</Popis1>
    <Popis2>20/0161/87-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DEGAN 10 mg; tbl 40x10 mg)</Popis4>
    <Kod>93104</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>40 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,89</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="33">
    <Nazov>Dexa-ratiopharm 4</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 3x1 ml/4 mg (amp.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      SÚHRN CHARAKTERISTICKÝCH VLASTNOSTÍ LIEKU


      1.	NÁZOV LIEKU

      Dexa-ratiopharm 4


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      Liečivo:
      1 ml injekčného roztoku obsahuje 4,37 mg sodnej soli dexametazónfosfátu, čo zodpovedá 4 mg fosfátu dexametazónu.

      Úplný zoznam pomocných látok, pozri časť 6.1.


      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Injekčný roztok.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Dexametazón; intravenózne alebo intramuskulárne použitie; sol inj 3x1 ml/4 mg (amp.skl.)</Popis1>
    <Popis2>56/0134/93-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Dexa-ratiopharm 4; sol inj 3x1 ml/4 mg (amp.skl.))</Popis4>
    <Kod>27534</Kod>
    <Forma>Injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>3 x 1 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,36</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="34">
    <Nazov>DIFLUCAN P.O.S. 50 mg/5 ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plu por 1x24,4 g (fľ.HDPE+odm.lyžička)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      DIFLUCAN P.O.S. 50 mg/5 ml
      prášok na perorálnu suspenziu
      flukonazol

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      –	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      –	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      –	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      –	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný, alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Diflucan a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Diflucan
      3.	Ako užívať Diflucan
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Diflucan
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE DIFLUCAN A NA ČO SA POUŽÍVA

      Diflucan je jedným zo skupiny liekov nazývaných “antimykotiká“ (lieky na liečbu infekcií spôsobených mikroorganizmami – mykóz). Liečivo je flukonazol.

      Diflucan sa používa u dospelých na liečbu infekcií vyvolaných hubami a môže byť tiež použitý na zabránenie výskytu kandidovej (kvasinkovej) infekcie u Vás. Najčastejšou príčinou hubových infekcií je kvasinka nazývaná Candida (jednobunkový hubový mikroorganizmus).
      .
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Flukonazol; perorálne použitie; plu por 1x24,4 g (fľ.HDPE+odm.lyžička)</Popis1>
    <Popis2>26/0256/96-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DIFLUCAN P.O.S. 50 mg/5 ml; plu por 1x24,4 g (fľ.HDPE+odm.lyžička))</Popis4>
    <Kod>25313</Kod>
    <Forma>prášok na perorálnu suspenziu</Forma>
    <VelkostBalenia>1x24,4 g</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,58</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>9,23</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="35">
    <Nazov>DITHIADEN INJ</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 10x2 ml/1 mg (amp. skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      DITHIADEN INJ
      Bisulepíniumchlorid
      Injekčný roztok

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      •	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      •	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      •	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako vy.
      •	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Dithiaden inj a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Dithiaden inj
      3.	Ako používať Dithiaden inj
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Dithiaden inj
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1. Čo je Dithiaden inj a na čo sa používa

      Dithiaden inj blokuje pôsobenie histamínu, jednej z látok, ktorá sa v organizme uvoľňuje pri alergickej reakcii.
      Dithiaden inj sa používa na zmiernenie ťažkostí pri prejavoch precitlivenosti včasného typu, pri alergickej nádche, pri akútnych alergických stavoch a alergických reakciách (po uštipnutí hmyzom, po aplikácii alergénu, po podaní liekov či požití potravín), pri žihľavke, angioedéme (opuch hrtana, ktorý môže viesť k duseniu), atopickej dermatitíde. Ďalšou indikáciou pre injekčné podanie je celková alergická reakcia vrátane anafylaktického šoku, ihneď v nadväznosti na podanie adrenalínu, popr. glukokortikoidov.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Iné antihistaminiká na systémové použitie; intravenózne alebo intramuskulárne použitie; sol inj 10x2 ml/1 mg (amp. skl.)</Popis1>
    <Popis2>24/0170/79-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DITHIADEN INJ; sol inj 10x2 ml/1 mg (amp. skl.))</Popis4>
    <Kod>04071</Kod>
    <Forma>Injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>10 ampuliek po 2 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>7,79 </UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="36">
    <Nazov>DITHIADEN</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 20x2 mg (blis. PVC/Al)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      DITHIADEN
      tablety
      Bisulepíniumchlorid

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      •	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      •	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      •	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako vy.
      •	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Dithiaden a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Dithiaden
      3.	Ako užívať Dithiaden
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Dithiaden
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Dithiaden a na čo sa používa

      Dithiaden obsahuje liečivo bisulepín, ktorý blokuje pôsobenie histamínu, jednej z látok, ktorá sa v organizme uvoľňuje pri reakcii z precitlivenosti (alergia).
      Dithiaden sa používa na zmiernenie ťažkostí pri prejavoch precitlivenosti, pri alergickej nádche a zápale spojoviek, pri akútnych alergických stavoch a alergických reakciách (po uštipnutí hmyzom, po podaní liekov, po potravinách a pod.), ďalej pri kožných alergických ochoreniach (žihľavka a vyrážky).
      Dithiaden môžu užívať dospelí aj deti.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Iné antihistaminiká na systémové použitie; perorálne použitie; tbl 20x2 mg (blis. PVC/Al)</Popis1>
    <Popis2>24/0101/73-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DITHIADEN; tbl 20x2 mg (blis. PVC/Al))</Popis4>
    <Kod>02479</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>20 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>2,11</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1,20</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="37">
    <Nazov>DUPHALAC</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sir 1x500 ml (fľ.HDPE)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV


      DUPHALAC
      (lactulosum)
      sirup


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj
      vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to,  prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.


      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1. 	Čo je Duphalac a na čo sa používa
      2. 	Skôr ako užijete Duphalac
      3. 	Ako užívať Duphalac
      4. 	Možné vedľajšie účinky
      5. 	Ako uchovávať Duphalac
      6. 	Ďalšie informácie


      1. 	ČO JE DUPHALAC A NA ČO SA POUŽÍVA

      Duphalac obsahuje laktulózu, ktorá pôsobí ako preháňadlo. Zmäkčuje stolicu a uľahčuje vyprázdňovanie tým, že zvyšuje objem vody v čreve. Do tela sa nevstrebáva.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Laktulóza; perorálne použitie; sir 1x500 ml (fľ.HDPE)</Popis1>
    <Popis2>61/0141/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(DUPHALAC; sir 1x500 ml (fľ.HDPE))</Popis4>
    <Kod>62565</Kod>
    <Forma>Sirup</Forma>
    <VelkostBalenia>1x500 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>2,11</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1,20</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="38">
    <Nazov>Eloxatin 5 mg/ml infúzny koncentrát</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x10 ml/50 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Oxaliplatina; intravenózne použitie; con inf 1x10 ml/50 mg</Popis1>
    <Popis2>44/0036/06-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Eloxatin 5 mg/ml infúzny koncentrát; con inf 1x10 ml/50 mg)</Popis4>
    <Kod>95891</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>injekčná liekovka 1x10 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>124,80</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="39">
    <Nazov>Eloxatin 5 mg/ml infúzny koncentrát</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x20 ml/100 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Oxaliplatina; intravenózne použitie; con inf 1x20 ml/100 mg</Popis1>
    <Popis2>44/0036/06-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Eloxatin 5 mg/ml infúzny koncentrát; con inf 1x20 ml/100 mg)</Popis4>
    <Kod>95892</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>injekčná liekovka 1x20 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>249,60</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="40">
    <Nazov>Fraxiparine</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 10x1 ml/9,5 KU (striek.inj.skl.napl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľa

      Fraxiparine, 9 500 IU anti-Xa/1 ml injekčný roztok

      Vápenatá soľ nadroparínu

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete používať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Fraxiparine a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako použijete Fraxiparine
      3.	Ako používať Fraxiparine
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Fraxiparine
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie
      7.	Podrobný návod na použitie



      1.	Čo je Fraxiparine a na čo sa používa

      Fraxiparine je liek, ktorý slúži na predchádzanie tvorby krvných zrazenín v krvných cievach (trombóz), alebo na liečbu už vytvorených krvných zrazenín. Tento druh lieku sa nazýva antitrombotikum.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Nadroparín; subkutánne použitie; sol inj 10x1 ml/9,5 KU (striek.inj.skl.napl.)</Popis1>
    <Popis2>16/0281/90-CS</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Fraxiparine; sol inj 10x1 ml/9,5 KU (striek.inj.skl.napl.))</Popis4>
    <Kod>96988</Kod>
    <Forma>injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>injekčná striekačka 10x1 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>44,95</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="41">
    <Nazov>INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA 1/2 CUM GLUCOSO 5 IMUNA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x250 ml (fľ.skl.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA.
      
      INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA 1/2 CUM GLUCOSO 5 IMUNA
      Infúzny intravenózny roztok.
      
      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      IMUNA PHARM HOLDING, a.s.,
      Jarková 17
      082 22 Šarišské Michaľany, Slovenská republika
      
      Zloženie lieku
      Liečivo
      Natrii chloridum (chlorid sodný) 4,5 g Na+  77,0 mmol/l
      Glucosum anhydricum (glukóza bezvodá) 25,0 g Cl-  77,0 mmol/l
      Pomocná látka
      Aqua ad iniectabilia (voda na injekciu) ad 1000,0 ml
      Teoretická osmolarita 293 mosmol/l
      Energetická hodnota 431 kJ/l
      
      Farmakoterapeutická skupina
      Elektrolyty so sacharidmi.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Elektrolyty s uhľovodíkmi; intravenózne použitie; sol inf 1x250 ml (fľ.skl.)</Popis1>
    <Popis2>87/0021/72-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA 1/2 CUM GLUCOSO 5 IMUNA; sol inf 1x250 ml (fľ.skl.))</Popis4>
    <Kod>62368</Kod>
    <Forma>Infúzny intravenózny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia> 250 ml v sklenenej infúznej fľaši</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,92</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,00</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="42">
    <Nazov>INFUSIO GLUCOSI 5 IMUNA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x500 ml-skl.f.</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA
      
      INFUSIO GLUCOSI 5 IMUNA
      Infúzny intravenózny roztok.
      
      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      Imuna Pharm, a.s.
      Jarková 17
      082 22 Šarišské Michaľany
      Slovenská republika
      
      Zloženie lieku
      Liečivo:
      Glucosum (Glukóza) 50,0 g
      
      Pomocná látka:
      Aqua ad iniectabilia (Voda na injekciu) ad 1000,0 ml
      
      Teoretická osmolalita 287 mosmol/kg
      Energetická hodnota 858 kJ/l
      
      Farmakoterapeutická skupina
      Infundabilia, roztoky na parenterálnu výživu.
      
      Charakteristika
      Vodný roztok glukózy pre priamu intravenóznu aplikáciu, riediaci roztok pre niektoré lieky, najčastejšie základ kombinovaných infúznych roztokov a elektrolytových koncentrátov pre infúznu terapiu. Základný roztok na krytie energetických potrieb organizmu v rámci infúznej terapie.
    
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Sacharidy; intravenózne použitie; sol inf 1x500 ml-skl.f.</Popis1>
    <Popis2>87/0022/72-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFUSIO GLUCOSI 5 IMUNA; sol inf 1x500 ml-skl.f.)</Popis4>
    <Kod>62373</Kod>
    <Forma>Infúzny intravenózny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>500 ml v sklenenej infúznej fľaši</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,36</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1,26</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="43">
    <Nazov>INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x100 ml-skl.f.</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA
      Infúzny intravenózny roztok.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      Imuna Pharm, a.s.
      Jarková 17
      082 22 Šarišské Michaľany
      Slovenská republika

      Zloženie lieku
      Liečivo:
      Natrii chloridum (chlorid sodný) 9,0 g
      Na+   154,0 mmol/l
      Cl-   154,0 mmol/l

      Pomocná látka:
      Aqua ad iniectabilia (voda na injekciu) ad 1000,0 ml

      Teoretická osmolarita 308 mosmol/l

      Farmakoterapeutická skupina
      Infundabiliá, roztoky ovplyvňujúce rovnováhu elektrolytov.

      Charakteristika
      Sterilný nepyrogénny roztok chloridu sodného. Základný infúzny roztok k priamej intravenóznej aplikácii, riediaci roztok pre intravenózne podávané lieky, súčasť kombinovaných roztokov pre parenterálnu výživu. V lokálnej aplikácii použiteľný k výplachom dutín a oplachom otvorených rán.
    
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Elektrolyty; intravenózne použitie; sol inf 1x100 ml-skl.f.</Popis1>
    <Popis2>87/0020/72-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA; sol inf 1x100 ml-skl.f.)</Popis4>
    <Kod>62373</Kod>
    <Forma>Infúzny intravenózny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>100 ml v sklenenej infúznej fľaši</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,42</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,89</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="44">
    <Nazov>INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x250 ml-skl.f.</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA
      Infúzny intravenózny roztok.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      Imuna Pharm, a.s.
      Jarková 17
      082 22 Šarišské Michaľany
      Slovenská republika

      Zloženie lieku
      Liečivo:
      Natrii chloridum (chlorid sodný) 9,0 g
      Na+   154,0 mmol/l
      Cl-   154,0 mmol/l

      Pomocná látka:
      Aqua ad iniectabilia (voda na injekciu) ad 1000,0 ml

      Teoretická osmolarita 308 mosmol/l

      Farmakoterapeutická skupina
      Infundabiliá, roztoky ovplyvňujúce rovnováhu elektrolytov.

      Charakteristika
      Sterilný nepyrogénny roztok chloridu sodného. Základný infúzny roztok k priamej intravenóznej aplikácii, riediaci roztok pre intravenózne podávané lieky, súčasť kombinovaných roztokov pre parenterálnu výživu. V lokálnej aplikácii použiteľný k výplachom dutín a oplachom otvorených rán.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Elektrolyty; intravenózne použitie; sol inf 1x250 ml-skl.f.</Popis1>
    <Popis2>87/0020/72-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA; sol inf 1x250 ml-skl.f.)</Popis4>
    <Kod>62328</Kod>
    <Forma>Infúzny intravenózny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>250 ml v sklenenej infúznej fľaši</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,33</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>0,95</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="45">
    <Nazov>INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inf 1x500 ml-pl.vak</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA
      Infúzny intravenózny roztok.

      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      Imuna Pharm, a.s.
      Jarková 17
      082 22 Šarišské Michaľany
      Slovenská republika

      Zloženie lieku
      Liečivo:
      Natrii chloridum (chlorid sodný) 9,0 g
      Na+   154,0 mmol/l
      Cl-   154,0 mmol/l

      Pomocná látka:
      Aqua ad iniectabilia (voda na injekciu) ad 1000,0 ml

      Teoretická osmolarita 308 mosmol/l

      Farmakoterapeutická skupina
      Infundabiliá, roztoky ovplyvňujúce rovnováhu elektrolytov.

      Charakteristika
      Sterilný nepyrogénny roztok chloridu sodného. Základný infúzny roztok k priamej intravenóznej aplikácii, riediaci roztok pre intravenózne podávané lieky, súčasť kombinovaných roztokov pre parenterálnu výživu. V lokálnej aplikácii použiteľný k výplachom dutín a oplachom otvorených rán.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Elektrolyty; intravenózne použitie; sol inf 1x500 ml-pl.vak</Popis1>
    <Popis2>87/0020/72-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(INFUSIO NATRII CHLORATI ISOTONICA IMUNA; sol inf 1x500 ml-pl.vak)</Popis4>
    <Kod>48091</Kod>
    <Forma>Infúzny intravenózny roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>500 ml v plastovom vaku</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,18</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>1,15</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="46">
    <Nazov>Irinotecan Hospira 20 mg/ ml infúzny koncentrát</Nazov>
    <DoplnokNazvu>con inf 1x5 ml/100 mg (liek.inj.skl.hnedá)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      Irinotecan Hospira 20 mg/ml infúzny koncentrát
      trihydrát irinotekaniumchloridu

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Irinotecan Hospira a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Irinotecan Hospira
      3.	Ako užívať Irinotecan Hospira
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Irinotecan Hospira
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE IRINOTECAN HOSPIRA A NA ČO SA POUŽÍVA

      Irinotecan Hospira patrí do skupiny liekov nazývajúcich sa cytostatiká (protirakovinové lieky).  Irinotecan Hospira sa používa na liečbu pokročilého karcinómu hrubého čreva alebo konečníka u dospelých v pokročilom štádiu, buď v kombinácii s inými liekmi (kombinovaná liečba) alebo samostatne (monoterapia).

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Irinotekán; intravenózne použitie; con inf 1x5 ml/100 mg (liek.inj.skl.hnedá)</Popis1>
    <Popis2>44/0252/04-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Irinotecan Hospira 20 mg/ ml infúzny koncentrát; con inf 1x5 ml/100 mg (liek.inj.skl.hnedá))</Popis4>
    <Kod>41350</Kod>
    <Forma>infúzny koncentrát</Forma>
    <VelkostBalenia>1x5 ml v injekčnej liekovke</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>43,20</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="47">
    <Nazov>KYTRIL I.V.</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 5x3 ml/3 mg (amp.skl.inj.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Indikácie:
      Liek Kytril sa používa na prevenciu a liečbu akútnej i oneskorenej nevoľnosti a vracania počas liečby cytostatikami a pri rádioterapii.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Granisetrón; intravenózne použitie; sol inj 5x3 ml/3 mg (amp.skl.inj.)</Popis1>
    <Popis2>20/0137/94-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(KYTRIL I.V.; sol inj 5x3 ml/3 mg (amp.skl.inj.))</Popis4>
    <Kod>69142</Kod>
    <Forma>Injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>5x3 ml v injekčnej liekovke</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>180,02</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="48">
    <Nazov>LEUCOVORIN Ca Lachema 50 inj</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 5x5 ml/50 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Popis a určenie

      Použitie:
      A. substitúcia chýbajúcej kyseliny listovej u megaloblastickej anémie
      B. liečba následkov toxických účinkov MTX podávaného v nízkych dávkach (psoriáza,
      rheumatoidní arthritis a i.)
      C. podanie LV v súvislosti s liečbou vysokými dávkami MTX (ALL u detí):
      a. liečba akútnej intoxikácie MTX,
      b. ochrana zdravých tkanív pred cytotoxickými účinkami antifolátov (cytostatík)
      D. modulácia (potenciácia) cytostatického účinku 5-fluorouracilu.
      Spôsob použitia

      Liek je určený na i.v. podanie ako bolus či formou infúzie, ev. k aplikácii i.m. Existuje mnoho druhov odporučeného dávkovania, ktoré sa líši podľa druhu ochorenia a tiež podľa dávok metotrexátu.
      a. U megaloblastickej anémie s normálnou hladinou vitamínu B12 sa odporúča 9-12 mg leukovorínu intramuskulárne počas 10 - 15 dní. Pokiaľ je liečebná odpoveď dostatočná, liečba pokračuje menšími dávkami, ktoré sa upravujú podľa hodnôt krvného obrazu a klinických príznakov.
      b. Pri liečbe nežiaducich účinkov po podávaní antagonistu kyseliny listovej (metotrexátu) v bežných dávkach závisí dávka leukovorínu na stupni toxických prejavov. Bežná dávka je 3-10 mg 1-2krát denne i.m. až do úpravy toxických príznakov.
      c. Pri liečbe vysokými dávkami metotrexátu je dávkovanie leukovorínu značne individuálne. Určujúcim faktorom je rýchlosť eliminácie metotrexátu z plazmy. Je preto nutné sledovanie jeho hladiny v plazme. Leukovorín by mal byť podávaný až do doby, keď koncentrácia metotrexátu v plazme poklesne pod 5x10-8 mol/l. Zvlášť dôležitá pre účinok metotrexátu je dĺžka intervalu medzi jeho podaním a podaním leukovorínu (býva uvádzané 4-8 hodín). Predčasná aplikácia leukovorínu potlačí toxické, ale aj liečebné účinky metotrexátu, neskoršie aplikácie môžu viesť k rozvoju ťažkých toxických prejavov. V literatúre neexistuje zatiaľ všeobecne uznávané odporučenie a preto v otázke dlžky intervalu medzi uvedenými aplikáciami odkazujeme na jednotlivé liečebné schémy. Dávky leukovorínu sa potom riadia podľa koncentrácie metotrexátu v plazme. Pri koncentrácii 10-4 až 10-5 mol/l sa odporúča 50 mg/m2 leukovorínu i.v. či i.m. po 4-6 hodinách, pri koncentrácii nižšej ako 10-7 mol/l stačí 10-15 mg leukovorínu po 6 hodinách. Aplikácia po stredných a vysokých dávkach metotrexátu trvá minimálne 72 hodín.
      d. Dávkovanie leukovorínu pred podaním 5-fluorouracilu sa líši v jednotlivých schémach. Bežne používané rozmedzie je 20-500 mg/m2 leukovorínu 1 hodinu pred aplikáciou 5-fluoruracilu. Odporuča sa používať dávkovanie podľa jednotlivých publikovaných terapeutických schém.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Kalciumfolinát; intravenózne použitie; sol inj 5x5 ml/50 mg</Popis1>
    <Popis2>19/0120/03-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(LEUCOVORIN Ca Lachema 50 inj; sol inj 5x5 ml/50 mg)</Popis4>
    <Kod>12442</Kod>
    <Forma>Injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>5x5 ml v injekčnej liekovke</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>54,50</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="49">
    <Nazov>MORPHIN Biotika 1%</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 10x1 ml/10 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Písomná informácia pre používateľov, čítajte pozorne!

      MORPHIN Biotika 1%
      injekčný roztok
      Držiteľ rozhodnutia o registrácii
      BB Pharma a.s., Pod Višňovkou 1662/21, 140 00 Praha 4, Česká republika

      Zloženie lieku
      Jedna 1 ml ampulka obsahuje 10 mg liečiva morphini hydrochloridum trihydricum (trihydrát morfíniumchloridu).
      Jedna 2 ml ampulka obsahuje 20 mg liečiva morphini hydrochloridum trihydricum (trihydrát morfíniumchloridu).
      Pomocné látky: natrii chloridum (chlorid sodný), glycinum (glycín), dinatrii edetas dihydricus (dihydrát dinátriumedetátu), aqua ad iniectabilia (voda na injekciu).
      Obsah sodíka: 2,964 mg/ml, to zodpovedá 0,129 mmol/ml.
      Farmakoterapeutická skupina
      Analgetikum - anodynum
      Charakteristika
      Prirodzený alkaloid, klasické analgetikum s mohutným centrálne podmieneným účinkom. Významne tlmí dychové centrum, znižuje dychovú frekvenciu a dychový objem.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Morfín; subkutánne, intramuskulárne a intravenózne použitie; sol inj 10x1 ml/10 mg</Popis1>
    <Popis2>65/0780/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(MORPHIN Biotika 1%; sol inj 10x1 ml/10 mg)</Popis4>
    <Kod>01125</Kod>
    <Forma>Injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>10x1 ml v ampulke</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>3,59</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="50">
    <Nazov>MST Continus 30 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl mod 60x30 mg (Al/PVDC/PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      MST Continus 30 mg
      MST Continus 60 mg
      MST Continus 100 mg

      tablety s riadeným uvoľňovaním

      morphini sulfas pentahydricus

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu informáciu predtým, ako začnete užívať liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      •	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      •	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      •	Tento liek bol predpísaný vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      •	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je MST Continus a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete MST Continus
      3.	Ako užívať MST Continus
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať MST Continus
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	ČO JE MST Continus  A NA ČO SA POUŽÍVA

      MST Continus je silné analgetikum, ktoré patrí do skupiny opioidov.
      MST Continus sa používa na liečbu silnej až úpornej bolesti.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Morfín; perorálne použitie; tbl mod 60x30 mg (Al/PVDC/PVC)</Popis1>
    <Popis2>65/0259/13-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(MST Continus 30 mg; tbl mod 60x30 mg (Al/PVDC/PVC))</Popis4>
    <Kod>943101</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>60 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>2,00</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>15,28</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="51">
    <Nazov>MST Continus 60 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl mod 60x60 mg (Al/PVDC/PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      MST Continus 30 mg
      MST Continus 60 mg
      MST Continus 100 mg

      tablety s riadeným uvoľňovaním

      morphini sulfas pentahydricus

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu informáciu predtým, ako začnete užívať liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.
      •	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      •	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      •	Tento liek bol predpísaný vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      •	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je MST Continus a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete MST Continus
      3.	Ako užívať MST Continus
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať MST Continus
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	ČO JE MST Continus  A NA ČO SA POUŽÍVA

      MST Continus je silné analgetikum, ktoré patrí do skupiny opioidov.
      MST Continus sa používa na liečbu silnej až úpornej bolesti.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Morfín; perorálne použitie; tbl mod 60x60 mg (Al/PVDC/PVC)</Popis1>
    <Popis2>65/0258/13-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(MST Continus 60 mg; tbl mod 60x60 mg (Al/PVDC/PVC))</Popis4>
    <Kod>94311</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>60 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>2,40</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>30,56</UhradaZP>
  </Liek>

  
  <Liek id="52">
    <Nazov>NATRIUM CHLORATUM Biotika solutio isotonica</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sol inj 10x10 ml</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      Súhrn charakteristických vlastností lieku


      1. Názov lieku
      NATRIUM CHLORATUM Biotika solutio isotonica

      2. Kvalitatívne a kvantitatívne zloženie lieku
      Liečivo:  Natrii chloridum 0,045 g v 5 ml  alebo  0,09 g v 10 ml.

      3. Lieková forma
      injekčný roztok

      Vzhľad lieku: číry, bezfarebný roztok, bez mechanických cudzorodých častíc.

      4. Klinické údaje
      4.1. Terapeutické indikácie
      Na prípravu roztokov a suspenzií ako nosný roztok pre lieky, na suplementáciu sodíkových a chloridových iónov.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Elektrolyty; intravenózne použitie; sol inj 10x10 ml</Popis1>
    <Popis2>87/0777/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(NATRIUM CHLORATUM Biotika solutio isotonica;	sol inj 10x10 ml)</Popis4>
    <Kod>00516</Kod>
    <Forma>injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>10 ampuliek po 10 ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,61</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,94</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="53">
    <Nazov>QUAMATEL</Nazov>
    <DoplnokNazvu>plv iol 5x20 mg+5x5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      SÚHRN CHARAKTERISTICKÝCH VLASTNOSTÍ LIEKU


      1.	NÁZOV LIEKU

      Quamatel
      prášok a rozpúšťadlo na injekčný roztok


      2.	KVALITATÍVNE A KVANTITATÍVNE ZLOŽENIE

      Každá liekovka obsahuje 20,0 mg famotidínu.

      Úplný zoznam pomocných látok, pozri časť 6.1.


      3.	LIEKOVÁ FORMA

      Prášok a rozpúšťadlo na injekčný roztok.

      Prášok na injekciu: biely, sterilný lyofilizát.
      Roztok na injekciu: číry, bezfarebný, sterilný roztok.


      4.	KLINICKÉ ÚDAJE

      4.1	Terapeutické indikácie

      Quamatel injekcie sú indikované pri: dvanástnikových a benígnych žalúdočných vredoch, gastroezofageálnom refluxe a iných hypersekrečných stavoch (napr. Zollingerov-Ellisonov syndróm). Prevencia relapsu symptómov a erózií alebo ulcerácií, spojených s gastroezofageálnou refluxnou chorobou. Prevencia aspirácie kyseliny pri celkovej anestézii (Mendelsonov syndróm).
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Famotidín; intravenózne použitie; plv iol 5x20 mg+5x5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.)</Popis1>
    <Popis2>09/0133/95-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(QUAMATEL; plv iol 5x20 mg+5x5 ml solv. (liek.inj.skl.+amp.))</Popis4>
    <Kod>24007</Kod>
    <Forma>Prášok a rozpúšťadlo na injekčný roztok</Forma>
    <VelkostBalenia>5 liekoviek + 5 ampúl s rozpúšťadlom (5 ml)</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,68</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>6,76</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="54">
    <Nazov>Sevredol 10 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl flm 60x10 mg (blis.PVDC/PVC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      Sevredol 10 mg

      filmom obalené tablety
      morphini sulfas pentahydricus


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože obsahuje pre vás dôležité informácie.

      •	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      •	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      •	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      •	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.

      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1. Čo je Sevredol a na čo sa používa
      2. Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Sevredol
      3. Ako užívať Sevredol
      4. Možné vedľajšie účinky
      5. Ako uchovávať Sevredol
      6. Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	ČO JE SEVREDOL A NA ČO SA POUŽÍVA

      Sevredol je liek na silnú bolesť a patrí do skupiny liekov nazývaných opiáty.
      Sevredol sa používa na tlmenie silnej až úpornej bolesti.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Morfín;  	perorálne použitie; tbl flm 60x10 mg (blis.PVDC/PVC)</Popis1>
    <Popis2>65/0302/98-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Sevredol 10 mg; tbl flm 60x10 mg (blis.PVDC/PVC))</Popis4>
    <Kod>92282</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>60 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>13,80</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>5,09</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="55">
    <Nazov>TORECAN čapíky 6,5 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>sup 6x6,5 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      TORECAN čapíky 6,5 mg
      tietylperazín

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.



      V tejto písomnej informácii pre používateľov:
      1.	Čo je Torecan a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Toorecan
      3.	Ako užívať Torecan
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	Ako uchovávať Torecan
      6.	Ďalšie informácie



      1.	ČO JE TORECAN A NA ČO SA POUŽÍVA

      Čo je Torecan?
      Každý čapík obsahuje 6,5 mg tietylperazínu vo forme tietylperaziniumhydrogenmalátu.
      Torecan patrí do skupiny liekov nazývaných fenotiazíny. Účinkuje na štruktúry v predĺženej mieche tak, že reguluje fyziologické procesy spojené s vracaním. Potláča reakcie na podnety vyvolávajúce nevoľnosť a vracanie. Torecan taktiež pôsobí na centrá v centrálnom nervovom systéme (tie ktoré regulujú a koordinujú podnety z vestibulu vnútorného ucha a pohybového systému) a zmierňuje rôzne formy závratu.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Tietylperazín; rektálne použitie; sup 6x6,5 mg</Popis1>
    <Popis2>20/0788/96-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TORECAN čapíky 6,5 mg; sup 6x6,5 mg)</Popis4>
    <Kod>09847</Kod>
    <Forma>Čapík</Forma>
    <VelkostBalenia>6 čapíkov v stripe</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,21</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>2,31</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="56">
    <Nazov>TRAMAL kvapky 100 mg/ml</Nazov>
    <DoplnokNazvu>gto por 1x96 ml/9,6 g (fľ.skl.hnedá s dávkovačom)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽA

      TRAMAL kvapky 100 mg/ml
      Perorálne roztokové kvapky vo fľaštičke s dávkovačom
      Tramadoli hydrochloridum


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu predtým, ako začnete užívať tento liek, pretože
      obsahuje pre vás dôležité informácie.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný iba vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ochorenia ako vy.
      -	Ak sa u vás vyskytne akýkoľvek vedľajší účinok, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika. To sa týka aj akýchkoľvek vedľajších účinkov, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľa. Pozri časť 4.


      V tejto písomnej informácii pre používateľa sa dozviete:
      1.	Čo je Tramal kvapky a na čo sa používa
      2.	Čo potrebujete vedieť predtým, ako užijete Tramal kvapky
      3.	Ako užívať Tramal kvapky
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	Ako uchovávať Tramal kvapky
      6.	Obsah balenia a ďalšie informácie


      1.	Čo je Tramal kvapky a na čo sa používa

      Tramadol, liečivo lieku Tramal kvapky 100 mg/ml je analgetikum (liek proti bolesti) triedy opioidov pôsobiace na centrálny nervový systém. Zmierňuje bolesť pôsobením na špecifické nervové bunky v mieche a mozgu.
      Tramal kvapky sa užívajú na liečbu strednej až silnej bolesti.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Tramadol; perorálne použitie; gto por 1x96 ml/9,6 g (fľ.skl.hnedá s dávkovačom)</Popis1>
    <Popis2>65/0077/91-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(TRAMAL kvapky 100 mg/ml; gto por 1x96 ml/9,6 g (fľ.skl.hnedá s dávkovačom))</Popis4>
    <Kod>27805</Kod>
    <Forma>Kvapky</Forma>
    <VelkostBalenia>100 mg/ml</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>1,49</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>15,68</UhradaZP>
  </Liek>
  
  <Liek id="57">
    <Nazov>VEROSPIRON</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 100x25 mg (blis.PVC/Al)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV


      Verospiron
      tablety
      spironolaktón


      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je Verospiron a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete Verospiron
      3.	Ako užívať Verospiron
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5.	Ako uchovávať Verospiron
      6.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE VEROSPIRON A NA ČO SA POUŽÍVA

      Verospiron je diuretikum (liek zvyšujúci vylučovanie moču), ktorý sa používa ako doplňujúca liečba vysokého krvného tlaku a srdcového zlyhania, na liečbu rozvoja opuchu alebo ascitu (tekutina v brušnej dutine) z dôvodu ochorenia pečene alebo obličiek, na diagnózu a liečbu primárneho hyperaldosterónizmu (stavu, pri ktorom je v tele priveľa hormónu, zvaného aldosterón), na liečbu ascitu, rozvíjajúceho sa z dôvodu zhubného nádoru.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Spironolaktón; perorálne použitie; tbl 100x25 mg (blis.PVC/Al)</Popis1>
    <Popis2>50/0512/92-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(VEROSPIRON; tbl 100x25 mg (blis.PVC/Al))</Popis4>
    <Kod>27805</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>100 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>3,40</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>4,99</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="58">
    <Nazov>WARFARIN ORION 3 mg</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl 100x3 mg</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      PÍSOMNÁ INFORMÁCIA PRE POUŽÍVATEĽOV

      WARFARIN ORION 3 mg, WARFARIN ORION 5 mg, tablety
      (Warfarinum natricum)

      Pozorne si prečítajte celú písomnú informáciu skôr, ako začnete užívať Váš liek.
      -	Túto písomnú informáciu si uschovajte. Možno bude potrebné, aby ste si ju znovu prečítali.
      -	Ak máte akékoľvek ďalšie otázky, obráťte sa na svojho lekára alebo lekárnika.
      -	Tento liek bol predpísaný Vám. Nedávajte ho nikomu inému. Môže mu uškodiť, dokonca aj vtedy, ak má rovnaké príznaky ako Vy.
      -	Ak začnete pociťovať akýkoľvek vedľajší účinok ako závažný alebo ak spozorujete vedľajšie účinky, ktoré nie sú uvedené v tejto písomnej informácii pre používateľov, povedzte to, prosím, svojmu lekárovi alebo lekárnikovi.

      V tejto písomnej informácii pre používateľov sa dozviete:
      1.	Čo je WARFARIN ORION a na čo sa používa
      2.	Skôr ako užijete WARFARIN ORION
      3.	Ako užívať WARFARIN ORION
      4.	Možné vedľajšie účinky
      5	Ako uchovávať WARFARIN ORION
      5.	Ďalšie informácie


      1.	ČO JE WARFARIN ORION A NA ČO SA POUŽÍVA

      Tablety WARFARIN ORION sú perorálne antikoagulanciá a používajú sa na prevenciu pred trombózou (krvné zrazeniny) alebo na liečbu trombózy a tromboembolických komplikácií. Tablety WARFARIN ORION zabraňujú tvorbe krvných zrazenín.

      Váš lekár Vám vysvetlí, na ktorú chorobu tento liek užívate alebo na ktorú chorobu pôsobí preventívne. Zvyčajne sa tento liek užíva na:
      -	prevenciu a liečbu hlbokej trombózy žíl na dolných končatinách (tvorba zrazenín v žilách nôh) a pľúcnej embólie (krvné zrazeniny v pľúcnych cievach)
      -	prevenciu tvorby krvných zrazenín a ich prenosu do mozgových ciev, do ciev srdca a vôbec do ciev po celom tele počas fibrilácie predsiení srdca (srdcová arytmia), po infarkte myokardu alebo po náhrade srdcovej chlopne.

    </DlhyPopis>
    <Popis1>Warfarín; perorálne použitie; tbl 100x3 mg</Popis1>
    <Popis2>16/0011/89-S</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(WARFARIN ORION 3 mg; tbl 100x3 mg)</Popis4>
    <Kod>24079</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>100 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>0,27</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>3,80</UhradaZP>
  </Liek>

  <Liek id="59">
    <Nazov>Xeloda 500 mg filmom obalené tablety</Nazov>
    <DoplnokNazvu>tbl flm 120x500 mg (blis.PVC/PVDC)</DoplnokNazvu>
    <DlhyPopis>
      1. NAME OF THE MEDICINAL PRODUCT
      Xeloda 150 mg film-coated tablets.
      
      2. QUALITATIVE AND QUANTITATIVE COMPOSITION
      Each film-coated tablet contains 150 mg of capecitabine.
      Excipient(s) with known effect:
      Each film-coated tablet contains 15.6 mg anhydrous lactose.
      For the full list of excipients, see section 6.1.
      
      3. PHARMACEUTICAL FORM
      Film-coated tablet
      Xeloda 150 mg are light peach film-coated tablets of biconvex, oblong shape with the marking ‘150’ on the one side and ‘Xeloda’ on the other side.
      
      4. CLINICAL PARTICULARS
      
      4.1 Therapeutic indications
      Xeloda is indicated for the adjuvant treatment of patients following surgery of stage III (Dukes’ stage C) colon cancer (see section 5.1).
      Xeloda is indicated for the treatment of metastatic colorectal cancer (see section 5.1).
      Xeloda is indicated for first-line treatment of advanced gastric cancer in combination with a platinum-based regimen (see section 5.1).
      Xeloda in combination with docetaxel (see section 5.1) is indicated for the treatment of patients with locally advanced or metastatic breast cancer after failure of cytotoxic chemotherapy. Previous therapy should have included an anthracycline. Xeloda is also indicated as monotherapy for the treatment of patients with locally advanced or metastatic breast cancer after failure of taxanes and an anthracycline-containing chemotherapy regimen or for whom further anthracycline therapy is not indicated.
    </DlhyPopis>
    <Popis1>Kapecitabín; perorálne použitie; tbl flm 120x500 mg (blis.PVC/PVDC)</Popis1>
    <Popis2>EU/1/00/163/002</Popis2>
    <Popis3></Popis3>
    <Popis4>(Xeloda 500 mg filmom obalené tablety; tbl flm 120x500 mg (blis.PVC/PVDC))</Popis4>
    <Kod>30402</Kod>
    <Forma>Tabletka</Forma>
    <VelkostBalenia>120 tbl</VelkostBalenia>
    <DoplatokPoistenca>4,95</DoplatokPoistenca>
    <UhradaZP>219,45</UhradaZP>
  </Liek>
</Lieky>

